<!DOCTYPE html><!--[if lt IE 7]>      <html class='no-js lt-ie9 lt-ie8 lt-ie7'> <![endif]-->
			 <!--[if IE 7]>         <html class='no-js lt-ie9 lt-ie8'> <![endif]-->
			 <!--[if IE 8]>         <html class='no-js lt-ie9'> <![endif]-->
			 <!--[if gt IE 8]><!--><html class='no-js a-grade' lang='es'> <!--<![endif]--><head>
    <meta name="lang" content="es"/>
    <meta name="language" content="es_ES"/>
    <title>El plástico nos mata: 15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno</title>
    <link href="https://s3.eestatic.com/2015/10/07/leon.jpg?hash=601e91a01bd2a7e56db5537de5a7aaca96775471" rel="shortcut icon" type="image/x-icon">
    
            <link rel="alternate" title="Ecología" href="/rss/section/4038/" type="application/rss+xml"/>
    
            <link rel="canonical" href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html"/>
            <link rel="amphtml" href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.amp.html"/>
    
    <meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=UTF-8"/>
  <meta http-equiv="Content-Language" content="es"/>
  <meta property="og:site_name" content="El Español"/>
  <meta name="viewport" content="width=device-width, initial-scale=1.0, minimum-scale=1.0"/>
  <meta name="description" content="El plástico nos está matando (I). Este periódico arranca hoy una serie de reportajes que se prolongará durante todo el mes de mayo y que abordará los problemas que están provocando en la Tierra objetos de uso cotidiano como las botellas de agua, los bastoncillos o las cápsulas de café."/>
  <meta name="keywords" content="Contaminación,Medio Ambiente,Océanos,Industria plástica,Contaminación por plástico,Ecología"/>
  <meta name="news_keywords" content="Contaminación, Medio Ambiente, Océanos, Industria plástica, Contaminación por plástico, Ecología"/>
  <meta property="article:modified_time" content="2018-05-30T17:14:04+02:00"/>
  <meta property="article:published_time" content="2018-05-01"/>
  <meta property="article:tag" content="Contaminación"/>
  <meta property="article:tag" content="Medio Ambiente"/>
  <meta property="article:tag" content="Océanos"/>
  <meta property="article:tag" content="Industria plástica"/>
  <meta property="article:tag" content="Contaminación por plástico"/>
  <meta property="article:section" content="Ecología"/>
  <meta property="og:type" content="article"/>
  <meta property="og:title" content="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"/>
  <meta property="og:url" content="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html"/>
  <meta property="og:description" content="El plástico nos está matando (I). Este periódico arranca hoy una serie de reportajes que se prolongará durante todo el mes de mayo y que abordará los problemas que están provocando en la Tierra objetos de uso cotidiano como las botellas de agua, los bastoncillos o las cápsulas de café."/>
  <meta property="og:image" content="https://s5.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75883087_1706x1706.jpg"/>
  <meta property="fb:app_id" content="444081839135169"/>
  <meta name="twitter:card" content="summary_large_image"/>
  <meta name="twitter:site" content="@elespanolcom"/>
  <meta name="twitter:title" content="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno - EL ESPAÑOL"/>
  <meta name="twitter:description" content="El plástico nos está matando (I). Este periódico arranca hoy una serie de reportajes que se prolongará durante todo el mes de mayo y que abordará los problemas que están provocando en la Tierra objetos de uso cotidiano como las botellas de agua, los bastoncillos o las cápsulas de café."/>
  <meta name="twitter:image" content="https://s5.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75883087_1706x1706.jpg"/>
  
  
<link href="https://plus.google.com/+Elespanolcom" rel="publisher" />


        <script type="text/javascript" src="https://s1.eestatic.com/assets_js/conf/pro.min.js?v=50_f829926f92c0ca517128a9e13366f07a"></script>
    <script type="text/javascript" src="https://s4.eestatic.com/assets_js/base/browser.min.js?v=50_f829926f92c0ca517128a9e13366f07a"></script>
    <script type="text/javascript" src="https://s5.eestatic.com/assets_js/web/historia.min.js?v=50_f829926f92c0ca517128a9e13366f07a"></script>

        
        <link href="https://s2.eestatic.com/assets_css/v1.1/css/story-e2t.css?v=28_89f81cef578bab7d94a2367e273682e1" rel="stylesheet" type="text/css" />        

    <script type="application/ld+json">
 {
    "@context": "http://schema.org",
    "@type": "NewsArticle",
    "mainEntityOfPage": {
        "@type": "WebPage",
        "@id": "https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html"
    },
    "headline": "15 razones para dejar de utilizar el pl\u00e1stico: EL ESPA\u00d1OL contra el enemigo ambiental n\u00famero uno",
    "image": {
        "@type": "ImageObject",
        "url": "https://s5.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75883087_1706x1706.jpg",
        "height": 1706,
        "width": 1706
    },
    "datePublished": "2018-05-01T02:34:03+02:00",
    "dateModified": "2018-05-30T17:14:04+02:00",
    "author": {
        "@type": "Person",
        "name": [
            "Jos\u00e9 Andr\u00e9s G\u00f3mez"
        ],
        "url": [
            "https://www.elespanol.com/jose_andres_gomez/"
        ]
    },
    "publisher": {
        "@type": "Organization",
        "name": "El Espa\u00f1ol",
        "url": "https://www.elespanol.com/",
        "logo": {
            "@type": "ImageObject",
            "url": "https://s4.eestatic.com/static/ESPEspanol/img/elespanol-logo.png",
            "height": 60,
            "width": 260
        }
    },
    "description": "El pl\u00e1stico nos est\u00e1 matando (I). Este peri\u00f3dico arranca hoy una serie de reportajes que se prolongar\u00e1 durante todo el mes de mayo y que abordar\u00e1 los problemas que est\u00e1n provocando en la Tierra objetos de uso cotidiano como las botellas de agua, los bastoncillos o las c\u00e1psulas de caf\u00e9.",
    "articleBody": "Los pl\u00e1sticos han tomado la Tierra y el oc\u00e9ano se ha convertido en su principal vertedero. La contaminaci\u00f3n de los ecosistemas marinos es una realidad que cient\u00edficos y organizaciones ecologistas llevan a\u00f1os denunciando y que, lejos de remitir, parece no tener fin. Cada a\u00f1o, m\u00e1s de ocho millones de toneladas de pl\u00e1stico terminan en el mar, contaminando el h\u00e1bitat de miles de especies y acabando con la vida de muchas de ellas.\nDespu\u00e9s de que 193 pa\u00edses -Espa\u00f1a entre ellos- firmaran en diciembre la declaraci\u00f3n de la ONU para reducir la contaminaci\u00f3n&nbsp;producida por el pl\u00e1stico en los oc\u00e9anos de cara a 2025, EL ESPA\u00d1OL inicia&nbsp;en mayo una serie de reportajes diarios sobre objetos de uso cotidiano&nbsp;cuyos desechos est\u00e1n causando un grave perjuicio en la naturaleza y sobre las alternativas que existena ellos: desde botellas de agua pl\u00e1stico -el primer art\u00edculo de la serie, que saldr\u00e1 este mi\u00e9rcoles- hasta bastoncillos para los o\u00eddos, cepillos de dientes, c\u00e1psulas de caf\u00e9 o envases de polietileno de fruta y verdura.\n\nEn Espa\u00f1a, el Gobierno planea prohibir la distribuci\u00f3n de bolsas de pl\u00e1stico a partir de 2020. Sin embargo, si quieres empezar a evitar que el da\u00f1o que estamos causando en el planeta se agrave, he aqu\u00ed 15 razones de peso para dejar de utilizar este material de una vez por todas y empezar a plantear alternativas sostenibles para nuestro d\u00eda a d\u00eda. El futuro del planeta y de miles de especies depende de nosotros.&nbsp;\nMillones de toneladas de pl\u00e1stico\n8.300 millones de toneladas. \u00c9sa es la cantidad de pl\u00e1stico que los seres humanos hemos generado desde principios de 1950, fecha en la que la producci\u00f3n a gran escala de productos elaborados con materiales sint\u00e9ticos irrumpi\u00f3 en nuestras vidas y fue sustituyendo a la madera o al aluminio y apoder\u00e1ndose sobre todo del empaquetado. Esta cifra es equivalente a 822.000 veces el peso de la Torre Eiffel de Par\u00eds, a 25.000 edificios como el Empire State de Nueva York, o a 1.000 millones de elefantes.\nLos datos, recogidos por un grupo de investigadores de la Universidad de Georgia y publicados el pasado a\u00f1o en la revista Science, hablan por s\u00ed solos. Seg\u00fan los cient\u00edficos, de esos 8.300 millones de toneladas, s\u00f3lo el 9% ha sido reciclado, el 12% fue incinerado y el 79% se encuentra acumul\u00e1ndose en vertederos o en el medio ambiente. \"La mayor\u00eda de los pl\u00e1sticos no se biodegradan en ning\u00fan sentido significativo, por lo que los residuos de pl\u00e1stico que los humanos han generado podr\u00edan estar con nosotros durante cientos o incluso miles de a\u00f1os\", asegura Jenna Jambeck, coautora del estudio.\n\nA\u00f1o 2050: m\u00e1s pl\u00e1stico que peces&nbsp;\nLos expertos calculan que en 2018 generamos 20 veces m\u00e1s pl\u00e1stico del que ya se fabricaba hace apenas 50 a\u00f1os, en 1964. El dato resulta escalofriante si contamos con que, seg\u00fan un informe elaborado por la Ellen MacArthur Foundation, una organizaci\u00f3n brit\u00e1nica sin \u00e1nimo de lucro que lucha por la sostenibilidad del planeta, la cantidad podr\u00eda duplicarse en los pr\u00f3ximos 20 a\u00f1os y cuadruplicarse para 2050.\nSeg\u00fan los&nbsp;datos que maneja esta fundaci\u00f3n, dada la producci\u00f3n a gran escala que se da en todo el mundo y la cantidad de desechos y micropl\u00e1sticos que van a parar al mar, en apenas 30 a\u00f1os podr\u00edamos encontrarnos con un escenario en el que hubiese m\u00e1s pl\u00e1stico en el mar que peces. Como lo leen.\nOcho millones de toneladas en el mar\nEl medio marino se est\u00e1n convirtiendo en un enorme vertedero debido a la cantidad de basura que los humanos producimos y desechamos de forma irresponsable. Pero, \u00bfcu\u00e1nto pl\u00e1stico acaba en los mares y oc\u00e9anos cada a\u00f1o? Ni m\u00e1s ni menos que ocho millones de toneladas. As\u00ed lo apunt\u00f3 un alarmante estudio publicado en 2015 en la revista Science, que se\u00f1alaba que la situaci\u00f3n era mucho m\u00e1s grave de lo que nos pod\u00edamos imaginar.\nSeg\u00fan este trabajo, que calcul\u00f3 por primera vez la cantidad de pl\u00e1stico que llegaba a los ecosistemas marinos procedente de la tierra, de no ponerle remedio, la situaci\u00f3n podr\u00eda seguir agrav\u00e1ndose ya que para 2025 se estima que la cifra podr\u00eda ser perfectamente del doble. Es decir, 16 millones de toneladas por a\u00f1o. Entre los pa\u00edses que m\u00e1s contaminan se encuentran China, Indonesia, Filipinas, Vietnam y Sri Lanka.\n\nEl Mediterr\u00e1neo, uno de los mares m\u00e1s contaminados\n\u00bfY cu\u00e1l es la situaci\u00f3n del Mediterr\u00e1neo? Pues no mucho mejor que la del resto de mares y oc\u00e9anos en los que el pl\u00e1stico lleva tiempo campando a sus anchas. Seg\u00fan el \u00faltimo informe de Greenpeace, entre el 21% y el 54% de los fragmentos de micropl\u00e1sticos que hay en el mundo se encuentran en este mar que ba\u00f1a las costas espa\u00f1olas.\nUn estudio publicado en la revista&nbsp;Marine Enviorment Research en 2016 calcul\u00f3 que en un metro cuadrado del Mediterr\u00e1neo puede haber unas 147.000 part\u00edculas de micropl\u00e1sticos. Es decir, el mar que ba\u00f1a el Levante espa\u00f1ol acumula m\u00e1s de 1.450 toneladas de pl\u00e1stico flotando s\u00f3lo en su superficie.\nUna ingente cantidad de muertes de animales\nEstablecer una cifra de cu\u00e1ntas especies mueren debido a la contaminaci\u00f3n de pl\u00e1stico resulta realmente complicado. En 2014, Laurence Maurice, investigadora del Instituto de Investigaci\u00f3n para el Desarrollo de Francia (IRD), asegur\u00f3 que m\u00e1s de 1,5 millones de animales marinos fallecen anualmente tras ingerir pl\u00e1sticos y micropl\u00e1sticos que se encuentran en el medio acu\u00e1tico.\nLo que s\u00ed sabemos con total seguridad es que m\u00e1s de 200 especies distintas de peces, mam\u00edferos, aves y tortugas consumen este tipo de residuos porque los confunden con la comida. Un estudio publicado en 2016 en la revista Science Advances apunt\u00f3 que las aves marinas se atiborran de estos compuestos porque los confunden a trav\u00e9s del olor con la comida al igual que algunos peces como el tibur\u00f3n ballena o distintos tipos de tortugas.\n\nCinco trillones de bolsas de pl\u00e1stico\nCinco trillones. \u00c9sa es la cantidad de bolsas de pl\u00e1stico que producimos los humanos cada a\u00f1o. O lo que es lo mismo: 160.000 bolsas por segundo. Semejante cantidad, que equivaldr\u00eda a dos veces el \u00e1rea de Francia, ser\u00eda menos contraproducente para el devenir del planeta si los humanos fu\u00e9semos capaces de reciclarlas. Pero la realidad es que menos del 1% de estos objetos cotidianos que utilizamos para transportar todo tipo de mercanc\u00edas acaban recicl\u00e1ndose.\nEn Espa\u00f1a, seg\u00fan cifras que maneja el Gobierno, consumimos 8.476 millones de bolsas al a\u00f1o, lo que equivaldr\u00eda a unas 180 por persona y a\u00f1o. As\u00ed, mientras que en pa\u00edses como Francia, Italia, Irlanda o Marruecos han sido prohibidas, en Espa\u00f1a&nbsp;se ha retrasado la implantaci\u00f3n del Real Decreto previsto para este mes de marzo que pretend\u00eda prohibir la entrega gratuita de las bolsas en cualquier establecimiento.\n12 minutos de uso, 500 a\u00f1os para descomponerse\nEn 1965, una empresa sueca llamada Celloplast patent\u00f3 por primera vez la bolsa de polietileno de una sola pieza. La hab\u00eda ideado el ingeniero&nbsp;Sten Gustav Thulin para sustituir a las tradicionales de tela. Gustaf pens\u00f3 que se trataba de un invento que por su versatilidad cambiar\u00eda la vida de muchas personas. Lo que seguro que no imagin\u00f3 fue el tremendo impacto que tendr\u00edan en el medio ambiente a\u00f1os despu\u00e9s. Los espa\u00f1oles, seg\u00fan datos del Gobierno, utilizamos la bolsa de pl\u00e1stico una media de 12 minutos y s\u00f3lo reciclamos un 36% de las mismas. Sin embargo, su descomposici\u00f3n de manera natural puede llegar a alargarse hasta 500 a\u00f1os, seg\u00fan datos del Ministerio de Medio Ambiente.\nLa 'gran isla de pl\u00e1stico' del Pac\u00edfico\n1.800 millones de fragmentos de pl\u00e1stico. \u00c9sta es la cantidad de este material sint\u00e9tico que los investigadores han encontrado en la Gran Mancha de Basura del Pacifico, tambi\u00e9n conocida como isla de basura o isla t\u00f3xica. Este vertedero marino se encuentra situado en el giro oce\u00e1nico del Pac\u00edfico Norte y alberga 80.000 toneladas de pl\u00e1stico, seg\u00fan un trabajo realizado por investigadores de la organizaci\u00f3n&nbsp;Ocean Cleanup Foundation y cuyos resultados se publicaron hace s\u00f3lo unas semanas en la revista Scientific Reports.\nDescubierta en 1997 por el ocean\u00f3grafo Charles Moore, se calcula que en la actualidad se extiende a lo largo de&nbsp;1,6 millones de kil\u00f3metros cuadrados (tres veces la superficie de Espa\u00f1a) y ocupa un espacio 16 veces superior al que se cre\u00eda en un principio. Seg\u00fan este trabajo, en esta zona habr\u00eda una concentraci\u00f3n de pl\u00e1stico de 10 kilogramos por kil\u00f3metro cuadrado.\n\nR\u00e9cord de pl\u00e1stico en el \u00c1rtico\nEl \u00c1rtico, uno de los oc\u00e9anos m\u00e1s castigados por el cambio clim\u00e1tico, ha visto c\u00f3mo en los \u00faltimos a\u00f1os los micropl\u00e1sticos han ido apareciendo en el hielo de sus aguas y alcanzan ya niveles r\u00e9cord. As\u00ed&nbsp;lo acaban de atestiguar investigadores del Instituto Alfred Wegener y del Centro Helmholtz de Investigaci\u00f3n Polar y Marina de Alemania, que han encontrado hasta 12.000 micropart\u00edculas de pl\u00e1stico hasta en cinco regiones distintas del \u00c1rtico. Los resultados acaban de ser publicados en la revista Nature.\nLos cient\u00edficos hallaron hasta 17 tipos diferentes de pl\u00e1stico, incluidos material de empaquetado como polietileno y propileno, pero tambi\u00e9n restos de pinturas, nailon, poli\u00e9ster y acetato de celulosa, que se utiliza principalmente para la fabricaci\u00f3n de filtros de cigarrillos. Las grandes concentraciones de estos materiales sugieren que han podido desplazarse desde la Gran Mancha de Basura del Pac\u00edfico, pero tambi\u00e9n que la expansi\u00f3n del transporte mar\u00edtimo y la pesca est\u00e1n causando verdaderos estragos en este ecosistema \u00fanico.\nEspa\u00f1a, el pa\u00eds que m\u00e1s pl\u00e1stico tira al vertedero\nEspa\u00f1a es el pa\u00eds que m\u00e1s pl\u00e1stico env\u00eda directamente al vertedero. En concreto, tiramos 23 kilos por persona al a\u00f1o. As\u00ed lo asegura el informe Pl\u00e1sticos: situaci\u00f3n en 2017, elaborado por PlasticsEurope, que agrupa a los principales productores de pl\u00e1stico de Europa. Seg\u00fan este trabajo, Espa\u00f1a aument\u00f3 la cantidad de este material sint\u00e9tico enviado al vertedero un 4% justo en el mismo momento en el que en el resto de Europa se ha reducido en un 20%.\nParad\u00f3jicamente, seg\u00fan este trabajo nuestro pa\u00eds es el segundo pa\u00eds de Europa que m\u00e1s recicla por habitante. Sin embargo, la cantidad de pl\u00e1stico que generamos y utilizamos sigue siendo mucho mayor.\nEl drama de los bastoncillos\nEn 2017 fueron varias las im\u00e1genes que dieron la vuelta al mundo. Una de ellas fue captada por el fot\u00f3grafo estadounidense Justin Hofman en Indonesia y le vali\u00f3 para ganar uno de los premios m\u00e1s importantes del Wildlife Photographer of the Year. Una corriente de basura rodeaba a este caballito de mar que, en medio de lo que deber\u00eda ser un ecosistema mar\u00edtimo privilegiado, se aferraba a un bastoncillo para los o\u00eddos que hab\u00eda llegado hasta all\u00ed. \"Es una fotograf\u00eda que me gustar\u00eda que no existiera, pero existe y quiero que todo el mundo la vea\", escribi\u00f3 el reportero gr\u00e1fico.\n\n\n\n\n\n\nUna publicaci\u00f3n compartida de Justin Hofman (@justinhofman) el 12 Sep, 2017 a las 8:28 PDT\n\n\n\n\nLa \u00faltima especie muerta en nuestras costas\n29 kilos de pl\u00e1stico. \u00c9sa es la cantidad de basura que los investigadores del Centro de Recuperaci\u00f3n de Fauna Silvestre El Valle encontraron dentro del est\u00f3mago de un cachalote que apareci\u00f3 muerto en una playa de Cabo de Palos (Murcia) el pasado mes de febrero. Se trata de la \u00faltima v\u00edctima animal causada por el pl\u00e1stico que ha aparecido en las costas espa\u00f1olas. El cet\u00e1ceo med\u00eda 10 metros de longitud y pesaba 6,5 toneladas. \"Es m\u00e1s que probable que los mismos desechos marinos provocaran una impactaci\u00f3n del aparato digestivo debido a la imposibilidad de expulsi\u00f3n de todo el material ingerido, o en su defecto, que dicho material provocara una peritonitis por perforaci\u00f3n de las asas intestinales\", aseguraron los investigadores.\nKenia, el pa\u00eds m\u00e1s duro en la lucha contra el pl\u00e1stico\nEn 2017, Kenia anunci\u00f3 la prohibici\u00f3n m\u00e1s dura hasta la fecha en lo que a bolsas de pl\u00e1stico se refiere. El pa\u00eds africano, que empez\u00f3 a aplicar esta ley el 28 de agosto de 2017, establece multas de 30.000 euros y penas que se elevan hasta los cuatro a\u00f1os de c\u00e1rcel para cualquier ciudadano que produzca, venda o simplemente lleve consigo una bolsa de pl\u00e1stico. Desde entonces, las monta\u00f1as de desechos que se acumulaban en las calles de la Nairobi, se han reducido considerablemente.\nLos kenianos&nbsp;se valen ahora materiales reutilizables tales como papel de peri\u00f3dico, sacos viejos o telas de distintos tipos y se han convertido en un ejemplo mundial de c\u00f3mo es posible convivir sin este objeto de polietileno.\nFrancia&nbsp;proh\u00edbe los cubiertos&nbsp;de un solo uso\nFrancia se convirti\u00f3 en 2016 en el primer pa\u00eds de nuestro entorno en prohibir los cubiertos de pl\u00e1stico de un solo uso. Seg\u00fan&nbsp;datos de la Asociaci\u00f3n de Salud Medioambiental de Francia (ASEF) recogidos por El Mundo, el pa\u00eds env\u00eda a la basura alrededor de 5.000 millones de vasos de pl\u00e1stico cada a\u00f1o. Esta cifra equivale a unos 150 vasos por segundo.\nLos cubiertos de pl\u00e1stico est\u00e1n elaborados principalmente con polipropileno o poliestireno, dos compuestos cuya descomposici\u00f3n de forma natural es pr\u00e1cticamente imposible. Seg\u00fan la organizaci\u00f3n medioambiental francesa, de esos 1.600 millones de cubiertos de pl\u00e1stico eran incinerados directamente, y 2.400 millones eran enviados directamente al vertedero, donde tardan m\u00e1s de cinco siglos en degradarse.\nVivir sin pl\u00e1stico es posible\n\u00bfEs posible vivir sin pl\u00e1stico? La respuesta est\u00e1 clara: s\u00ed. Cada vez son m\u00e1s las iniciativas que proponen abandonar este material sint\u00e9tico y optar por opciones m\u00e1s amables con nuestro medio ambiente. Patricia Reina y Fernando G\u00f3mez crearon hace alg\u00fan tiempo vivirsinplastico.com, un proyecto online de divulgaci\u00f3n en el que cuentan las altenativas existentes.&nbsp;\nNo son los \u00fanicos. Bea Johnson, una francesa afincada en Estados Unidos, se ha convertido en una especie de gur\u00fa en la lucha contra el pl\u00e1stico y ha creado Zero Waste Home, un movimiento mundial que&nbsp;ense\u00f1a a vivir con una cantidad de pl\u00e1stico que cabe en un bote de caramelos.\n(Ma\u00f1ana: La botella)"
}
</script>
    <script type='text/javascript'>
    var datos = [{
        "container": "",
        "type": jeeiSite.dyn.data.INFO,
        "trigger": "",
        "params": {"elements":[{"id":"303720230_0","data":{"title":"15 razones para dejar de utilizar el pl\u00e1stico: EL ESPA\u00d1OL contra el enemigo ambiental n\u00famero uno","type":"historia","section":[{"name":"ciencia","id":1005000},{"name":"ecologia","id":4038}],"ancestorsectionname":"Ciencia","contentType":"NWS","publish_ts":1525134843,"hashtags":"Contaminacion,Medio_Ambiente,Oceanos,Industria_plastica,Contaminacion_por_plastico","author":"Jos\u00e9 Andr\u00e9s G\u00f3mez","commentable":true,"urlSection":"https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/","sectionIds":[4038,16027,92,97,3728,14143,25807]}}],"main":"303720230_0"}
    }];
    jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(datos);
</script>
<script type="application/ld+json">
{
    "@context": "http://schema.org",
    "@type": "BreadcrumbList",
    "itemListElement":
    [
	{
	    "@type": "ListItem",
	    "position": 1,
	    "item": {
		"@id": "https://www.elespanol.com/",
		"name": "El Español"
	    }
	},
	
	{
	    "@type": "ListItem",
	    "position": 2,
	    "item": {
		"@id": "https://www.elespanol.com/ciencia/",
		"name": "Ciencia"
	    }
	},
	
	{
	    "@type": "ListItem",
	    "position": 3,
	    "item": {
		"@id": "https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/",
		"name": "Ecología"
	    }
	}
	    ]
}
</script>
</head>
<body class="main-story">
<div id="fbody" class="Story Normal id-4038 Ciencia Ecologia " data-categories="ecologia" data-tags="contaminacion medio_ambiente oceanos industria_plastica contaminacion_por_plastico">

        
    
            <header id="header" class="site-header" role="banner">
    <div id="header_bar_top" class="site-header__bar-top">

  <div class="site-header__menu" id="site_header_menu">
      <button id="button_open_ham" class="menu__btn menu__btn--open" data-type="toggler" data-target="site_header_menu"></button>
<button id="button_close_ham" class="menu__btn menu__btn--close" data-type="toggler" data-target="site_header_menu"></button>

<div id="menu_container" class="menu__container">

    <nav class="menu__nav">

        <ul class="nav__list nav__list--section">

            <li class="list__item" id="list-Espana">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/espana/"  >España</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Espana"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/espana/politica/"  >Política</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/espana/tribunales/"  >Tribunales</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://cronicaglobal.elespanol.com/"  target="_blank"  >Cataluña</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://diariodeavisos.elespanol.com/"  target="_blank"  >Canarias</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://navarra.elespanol.com/"  target="_blank"  >Navarra</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Sociedad">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/sociedad/"  >Sociedad</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Sociedad"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/sociedad/educacion/"  >Educación</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/sociedad/sucesos/"  >Sucesos</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Opinion">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/opinion/"  >Opinión</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Opinion"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/opinion/carta-del-director/"  >Carta del Director</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/opinion/editoriales/"  >Editoriales</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/opinion/columnas/"  >Columnas</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/opinion/tribunas/"  >Tribunas</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/opinion/vinetas/"  >Viñetas</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/temas/videoblog_director/"  >Videoblog del director</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Reportajes">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/reportajes/"  >Reportajes</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Reportajes"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/reportajes/entrevistas/"  >Entrevistas</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/reportajes/grandes-historias/"  >Grandes Historias</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/reportajes/perfiles/"  >Perfiles</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Mundo">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/mundo/"  >Mundo</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Mundo"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/mundo/europa/"  >Europa</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/mundo/america/"  >América</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/mundo/america/eeuu/"  >EEUU</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/mundo/oriente-proximo/"  >Oriente Próximo</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/mundo/africa/"  >África</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/mundo/asia/"  >Asia</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Economia">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/economia/"  >Economía</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Economia"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/economia/empresas/"  >Empresas</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/economia/medios/"  >Medios</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Ciencia_y_Salud">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/ciencia/"  >Ciencia y Salud</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Ciencia_y_Salud"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/ciencia/investigacion/"  >Investigación</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/"  >Ecología</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/ciencia/salud/"  >Salud</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Cultura">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/cultura/"  >Cultura</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Cultura"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/libros/"  >Libros</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/musica/"  >Música</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/cine/"  >Cine</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/arte/"  >Arte</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/series/"  >Series</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/escena/"  >Escena</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/patrimonio/"  >Patrimonio</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/cultura/historia/"  >Historia</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Deportes">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/deportes/"  >Deportes</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-Deportes"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/futbol/"  >Fútbol</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/baloncesto/"  >Baloncesto</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/motor/f1/"  >F1</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/motor/motogp/"  >Moto GP</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/tenis/"  >Tenis</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/ciclismo/"  >Ciclismo</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/golf/"  >Golf</a></li>
                                            <li class="more__item"><a href="https://www.elespanol.com/deportes/otros-deportes/"  >Otros deportes</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-Jungla">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/social/"  >Jungla</a>
                    </li>
            <li class="list__item" id="list-El_Blog_del_Suscriptor">
            <a class="item__header" href="https://www.elespanol.com/blog_del_suscriptor/"  >El Blog del Suscriptor</a>
                            <button class="item__more" data-type="toggler" data-target="list-El_Blog_del_Suscriptor"></button>
                <ul class="more">
                                            <li class="more__item"><a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/blog/"  >Publicar artículo</a></li>
                                    </ul>
                    </li>
    
</ul>
                            <ul class="nav__list nav__list--subsection">

            <li class="list__item">
            <a href="https://www.elespanol.com/corazon/"  >
                                    <img src="https://s3.eestatic.com/2017/09/06/e-ee.png?hash=38130681eeb988e8aeaea209051c04bfae86354f" class="item__img">
                                <span class="item__title">Jaleos</span>
            </a>
        </li>
            <li class="list__item">
            <a href="https://vandal.elespanol.com/"  target="_blank"  >
                                    <img src="https://s2.eestatic.com/2018/01/02/vandal.png?hash=d9b233b441e36851885a661acb0f229bcde9415f" class="item__img">
                                <span class="item__title">Vandal</span>
            </a>
        </li>
            <li class="list__item">
            <a href="https://cocinillas.elespanol.com/"  target="_blank"  >
                                    <img src="https://s1.eestatic.com/2017/06/21/cocinillas.png?hash=4c2d619f296dc649abbaa2ab99ede229a68e751c" class="item__img">
                                <span class="item__title">Cocinillas</span>
            </a>
        </li>
            <li class="list__item">
            <a href="http://elbernabeu.elespanol.com/"  target="_blank"  >
                                    <img src="https://s4.eestatic.com/2018/05/03/elbernabeu.png?hash=1a6534950db3827772e39c989c82c58f6a5e92f3" class="item__img">
                                <span class="item__title">El Bernabéu</span>
            </a>
        </li>
            <li class="list__item">
            <a href="https://elandroidelibre.elespanol.com/"  target="_blank"  >
                                    <img src="https://s6.eestatic.com/2017/06/21/el-androide-libre.png?hash=a99247a4368f1470f4884d4084be62e044d47b9b" class="item__img">
                                <span class="item__title">El Androide Libre</span>
            </a>
        </li>
            <li class="list__item">
            <a href="https://omicrono.elespanol.com/"  target="_blank"  >
                                    <img src="https://s4.eestatic.com/2017/06/21/omicrono.png?hash=1c0c1b1bfd960b3bf7ebbca9845a15f0c039da28" class="item__img">
                                <span class="item__title">Omicrono</span>
            </a>
        </li>
            <li class="list__item">
            <a href="https://www.elespanol.com/bluper/"  target="_blank"  >
                                    <img src="https://s6.eestatic.com/2017/06/21/blupper.png?hash=bd84313b43f71e971b23d3a32d23116ffde45abd" class="item__img">
                                <span class="item__title">Televisión</span>
            </a>
        </li>
            <li class="list__item">
            <a href="https://www.elespanol.com/multimedia/"  >
                                    <img src="https://s3.eestatic.com/2017/09/06/e-ee.png?hash=38130681eeb988e8aeaea209051c04bfae86354f" class="item__img">
                                <span class="item__title">Multimedia</span>
            </a>
        </li>
    
</ul>        
        <p class="nav__headline nav__headline--user">Cuenta de usuario</p>
        <div class="nav__user nav__user--mug" id="user_ham">
            <a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/login/" class="user__login">
                <span class="login_label">Iniciar sesión / Registro</span>
            </a>
        </div>
        <div class="nav__user nav__user--huf" id="user_huf_ham" data-action="toggle" data-status="off">
            <div class="user__img"><span id="user_initials_ham_huf" class="img__letters"></span></div>
<p id="user_name_ham_huf" class="user__name"></p>
<a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/" class="user__edit" rel="nofollow"><span class="edit__label">Editar perfil</span></a>
<a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/" class="user__close" rel="nofollow"><span class="edit__label">Cerrar sesión</span></a>        </div>
        <div class="nav__user  nav__user--gry" id="user_gry_ham" data-action="toggle" data-status="off">
            <div class="user__img"><span id="user_initials_ham_gry" class="img__letters"></span></div>
<p id="user_name_ham_gry" class="user__name"></p>
<a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/" class="user__edit" rel="nofollow"><span class="edit__label">Editar perfil</span></a>
<a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/" class="user__close" rel="nofollow"><span class="edit__label">Cerrar sesión</span></a>        </div>

        <div class="premium">
    <p class="nav__headline nav__headline--premium">Premium</p>
    <ul class="nav__list nav__list--premium">
                    <li class="list__item">
                <a href="https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&amp;utm_medium=20&amp;utm_campaign=sus1"  >
                                        <span class="item__title">Suscríbete</span>
                </a>
            </li>
                    <li class="list__item">
                <a href="https://www.elespanol.com/zona_n/"  >
                                        <span class="item__title">Zona Ñ</span>
                </a>
            </li>
                    <li class="list__item">
                <a href="https://www.elespanol.com/edicion/"  >
                                        <span class="item__title">La Edición</span>
                </a>
            </li>
                    <li class="list__item">
                <a href="https://itunes.apple.com/es/app/el-espanol/id1034574551?mt=8"  target="_blank"  >
                                            <img src="https://s3.eestatic.com/2017/06/21/apple.png?hash=d2f28ff56c238e60a5584c65f7b4ea158561d0d7" class="item__img">
                                        <span class="item__title">App iOS</span>
                </a>
            </li>
                    <li class="list__item">
                <a href="https://play.google.com/store/apps/details?id=com.elespanol&amp;hl=es"  target="_blank"  >
                                            <img src="https://s1.eestatic.com/2017/06/21/google-play.png?hash=bd644d1ea9f210a9cc94435d0e43bb5a5a47acbb" class="item__img">
                                        <span class="item__title">App android</span>
                </a>
            </li>
            </ul>
</div>        <div class="services">
    <p class="nav__headline nav__headline--services">Servicios</p>
    <ul class="nav__list nav__list--services">
                    <li class="list__item"><a href="https://www.elespanol.com/hemeroteca/"  >Hemeroteca</a></li>
                    <li class="list__item"><a href="https://www.elespanol.com/concursos/"  >Concursos</a></li>
                    <li class="list__item"><a href="https://www.elespanol.com/tags/"  >Temas</a></li>
                    <li class="list__item"><a href="https://www.elespanol.com/newsletter/"  >Newsletters</a></li>
                    <li class="list__item"><a href="https://www.elespanol.com/actualidad/"  >Actualidad</a></li>
                    <li class="list__item list__item--idealista"><a href="https://www.idealista.com"  target="_blank"   rel="nofollow" >Idealista</a></li>
            </ul>

    <form class="item__search" action="/buscador/">
        <input placeholder="¿Qué buscas?" name="text" class="search__text">
        <button type="submit" value="Buscar" class="search__img"></button>
    </form>

</div>
    </nav>

    <ul class="list-network">

            <li class="list-network__item list-network__item--facebook">
            <a target="_blank" title="Facebook" rel="nofollow" href="https://www.facebook.com/elespanol2015"></a>
        </li>
    
            <li class="list-network__item list-network__item--twitter">
            <a target="_blank" title="Twitter" rel="nofollow"
               href="https://www.twitter.com/elespanolcom"></a>
        </li>
    
            <li class="list-network__item list-network__item--instagram">
            <a target="_blank" title="Instagram" rel="nofollow"
               href="https://www.instagram.com/elespanol2015"></a>
        </li>
    
    <li class="list-network__item list-network__item--linkedin">
        <a target="_blank" title="LinkedIn" rel="nofollow" href="https://www.linkedin.com/company/el-español"></a>
    </li>

            <li class="list-network__item list-network__item--youtube">
            <a target="_blank" title="Youtube" rel="nofollow" href="https://www.youtube.com/channel/UCIvqcSPbzQBynjq230v9_yw"></a>
        </li>
    
    <li class="list-network__item list-network__item--telegram">
        <a target="_blank" title="Telegram" rel="nofollow" href="https://t.me/elespanolcom"></a>
    </li>

</ul>

<p class="copyright">El León de El Español Publicaciones <abbr title="Sociedad Anónima">S.A.</abbr></p>
</div>
<div class="menu__full-container"></div>  </div>

  <a id="header_newsletter_link" href="https://www.elespanol.com/newsletter/" class="bar-top__newsletter"></a>

    <div id="top_logo" class="bar-top__logo">
    <a href="https://www.elespanol.com/">
        <span class="logo__name">El Español</span>
    </a>
</div>    <ul class="site-header__network">
    <li class="network__item network__item--facebook">
        <a target="_blank" title="Facebook" href="https://www.facebook.com/elespanol2015" rel="nofollow"></a>
    </li>
    <li class="network__item network__item--twitter">
        <a target="_blank" title="Twitter" href="https://www.twitter.com/elespanolcom" rel="nofollow"></a>
    </li>
    <li class="network__item network__item--instagram">
        <a target="_blank" title="Instagram" href="https://www.instagram.com/elespanol2015/?hl=es" rel="nofollow"></a>
    </li>
</ul>    <div class="bar-top__user-area" id="bar_top_user_area">
    <a class="user-area__btn" href="https://www.elespanol.com/suscripciones/#utm_source=gen&utm_medium=26&utm_campaign=sus1"></a>
    <button class="user-area__btn user-area__btn--gry" data-type="toggler" data-target="bar_top_user_area"></button>
    <div class="user-area__profile">
        <div class="profile__user" id="user_gry_head" data-action="toggle" data-status="off">
            <div class="user__img"><span id="user_initials_head_gry" class="img__letters"></span></div>
<p id="user_name_head_gry" class="user__name"></p>
<a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/perfil/" class="user__edit" rel="nofollow"><span class="edit__label">Editar perfil</span></a>
<a href="https://seguro.elespanol.com/usuarios/logout/" class="user__close" rel="nofollow"><span class="edit__label">Cerrar sesión</span></a>        </div>
        <ul class="user-area__list">
            <li class="list__item"><a href="https://www.elespanol.com/zona_n/" class="item__link" rel="nofollow">Zona Ñ</a></li>
            <li class="list__item"><a href="https://www.elespanol.com/edicion/" class="item__link" rel="nofollow">La Edición</a></li>
        </ul>
    </div>
</div>
</div>    <div class="site-header__bar-progress" data-action="toggle" data-status="on">
    <div id="bar_progress" class="bar-progress"></div>
</div>
</header>    
    <div id="content"> 
        
            <div class="article-adv article-adv--top">
    
    <div id="megasuperior" class="article-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "megasuperior",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"megasuperior","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

    </div>

        
        <span id="alert_container_js"></span>
        <article id="303720230" class="article">

                          <div class="article-media "  itemscope itemtype="http://schema.org/ImageObject">

        
<img data-imgm="true" src="https://s4.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75853560_1024x576.jpg" srcset="https://s4.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75853563_320x180.jpg 320w, https://s3.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75853562_640x360.jpg 640w, https://s6.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75853561_864x486.jpg 864w, https://s4.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75853560_1024x576.jpg 1024w, https://s4.eestatic.com/2018/04/30/ciencia/ecologia/Ecologia_303730819_75853559_1706x960.jpg 1706w" sizes="100vw" alt="Una tortuga intenta comerse una bolsa de plástico al confundirla con comida.">

      
       <div class="article-media__caption">
    <p>
                    <span class="article-media__caption-description">
                                    Una tortuga intenta comerse una bolsa de plástico al confundirla con comida.
                            </span>
        
                    <span class="article-media__caption-author">Greenpeace</span>
        
        
            </p>
</div>
  
  </div>
                <header class="article-header">
            <h3 class="article-header__kicker">
            <a href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/"
           class="kicker--section">Ecología</a>
                            <span class="kicker">Medio ambiente</span>
            </h3>
    
<h1 class="article-header__heading article-header__heading--s3">15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno</h1>
                <h2 class="article-header__subheading"><strong>El plástico nos está matando (I)</strong>. Este periódico arranca hoy una serie de reportajes que se prolongará durante todo el mes de mayo y que abordará los problemas que están provocando en la Tierra objetos de uso cotidiano como las botellas de agua, los bastoncillos o las cápsulas de café.</h2>
        <time class="article-header__time" datetime="2018-05-01">
  <span class="article-header__time-date"> 1 mayo, 2018</span>
  <span class="article-header__time-hour">02:34</span>
</time>    </header>    
    <section class="article-body">
        <div id="article_body" class="article-body__container">

            

            <nav class="article-body__tags" id="article-body__tags_303720230_0" data-status="off" data-action="toggle">
    <ol class="tags__list">
                    <li class="tags__list-item">
                <a href="https://www.elespanol.com/temas/contaminacion/">Contaminación</a>
            </li>
                    <li class="tags__list-item">
                <a href="https://www.elespanol.com/temas/medio_ambiente/">Medio Ambiente</a>
            </li>
                    <li class="tags__list-item">
                <a href="https://www.elespanol.com/temas/oceanos/">Océanos</a>
            </li>
                    <li class="tags__list-item">
                <a href="https://www.elespanol.com/temas/industria_plastica/">Industria plástica</a>
            </li>
                    <li class="tags__list-item">
                <a href="https://www.elespanol.com/temas/contaminacion_por_plastico/">Contaminación por plástico</a>
            </li>
            </ol>

    <div id="tags_show" class="tags__show" data-target="article-body__tags_303720230_0" data-type="toggler" data-action="toggle" data-status="off">
        <button class="tags__show-button">
        </button>
    </div>
</nav>            <address class="article-body__address">

    
                    <span class="address__author" itemprop="author" itemscope itemtype="http://schema.org/Person">
                                    <a href="https://www.elespanol.com/jose_andres_gomez/">
                        José Andrés Gómez
                    </a>
                            </span>

            
                    
    
</address>


            <div class="article-body__content" data-action="toggle" data-status="on" id="article-body-content" >
                <p id="paragraph_1">Los plásticos han tomado la Tierra y <strong>el océano se ha convertido en su principal vertedero</strong>. La contaminación de los ecosistemas marinos es una realidad que científicos y organizaciones ecologistas llevan años denunciando y que, lejos de remitir, parece no tener fin. Cada año, más de ocho millones de toneladas de plástico terminan en el mar, contaminando el hábitat de miles de especies y acabando con la vida de muchas de ellas.</p>
<p id="paragraph_2">Después de que 193 países -España entre ellos- firmaran en diciembre la declaración de la ONU para <a href="http://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/ciencia/2017/12/07/5a299aa722601dc4368b4589.html" target="_blank" rel="nofollow">reducir la contaminación</a> producida por el plástico en los océanos de cara a 2025, EL ESPAÑOL inicia en mayo <strong>una serie de reportajes diarios sobre objetos de uso cotidiano</strong> cuyos desechos están causando un grave perjuicio en la naturaleza y sobre las alternativas que existena ellos: desde botellas de agua plástico -el primer artículo de la serie, que saldrá este miércoles- hasta bastoncillos para los oídos, cepillos de dientes, cápsulas de café o envases de polietileno de fruta y verdura.</p>
<div id="addevweb_1"></div>
<section class="article-media article-media--include">

        <div class="article-media__include">
        
        <span id="299240087_2">
            <iframe frameborder="0" width="480" height="270" src="//www.dailymotion.com/embed/video/x6hoy7i?ui-logo=false&endscreen-enable=false" allowfullscreen allow="autoplay"></iframe>
        </span>

            </div>
    <div class="article-media__caption">
    <p>
                    <span class="article-media__caption-description">
                                    Vivimos rodeados de plástico
                            </span>
        
        
        
            </p>
</div>
    </section>
<p id="paragraph_3">En España, el Gobierno planea prohibir la distribución de bolsas de plástico a partir de 2020. Sin embargo, si quieres empezar a evitar que el daño que estamos causando en el planeta se agrave, he aquí 15 razones de peso para dejar de utilizar este material de una vez por todas y empezar a plantear <strong>alternativas sostenibles para nuestro día a día</strong>. El futuro del planeta y de miles de especies depende de nosotros. </p>
<h3 class="content__summary-title">Millones de toneladas de plástico</h3>
<p id="paragraph_4">8.300 millones de toneladas. Ésa es la cantidad de plástico que los seres humanos hemos generado desde principios de 1950, fecha en la que la producción a gran escala de productos elaborados con materiales sintéticos irrumpió en nuestras vidas y fue sustituyendo a la madera o al aluminio y apoderándose sobre todo del empaquetado. Esta cifra es equivalente a <strong>822.000 veces el peso de la Torre Eiffel de París</strong>, a 25.000 edificios como el Empire State de Nueva York, o a 1.000 millones de elefantes.</p>
<div class="article-adv">
    <div class="OUTBRAIN" data-src="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-widget-id="AR_3" data-ob-template="ES_ElEspanol"></div>
</div>
<p id="paragraph_5">Los datos, recogidos por un grupo de investigadores de la Universidad de Georgia y publicados el pasado año en la revista <em><a href="http://advances.sciencemag.org/content/3/7/e1700782" target="_blank" rel="nofollow">Science</a></em>, hablan por sí solos. Según los científicos, de esos 8.300 millones de toneladas, sólo el 9% ha sido reciclado, el 12% fue incinerado y el 79% se encuentra acumulándose en vertederos o en el medio ambiente. "<strong>La mayoría de los plásticos no se biodegradan en ningún sentido significativo</strong>, por lo que los residuos de plástico que los humanos han generado podrían estar con nosotros durante cientos o incluso miles de años", <a href="https://www.nytimes.com/es/2017/07/21/contaminacion-huella-plastico/" target="_blank" rel="nofollow">asegura Jenna Jambeck</a>, coautora del estudio.</p>
<section class="article-media article-media--include">

        <div class="article-media__include">
        
        <span id="303989610_2">
            <iframe frameborder="0" width="480" height="270" src="//www.dailymotion.com/embed/video/k3qJ7FwDQEUbk9qGbH9?ui-logo=false&endscreen-enable=false" allowfullscreen allow="autoplay"></iframe>
        </span>

            </div>
    <div class="article-media__caption">
    <p>
                    <span class="article-media__caption-description">
                                    EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental: el plástico nos está matando
                            </span>
        
        
        
            </p>
</div>
    </section>
<h3 class="content__summary-title">Año 2050: más plástico que peces </h3>
<p id="paragraph_6">Los expertos calculan que <strong>en 2018 generamos 20 veces más plástico del que ya se fabricaba hace apenas 50 años</strong>, en 1964. El dato resulta escalofriante si contamos con que, según un informe elaborado por la <a href="https://www.ellenmacarthurfoundation.org/publications/the-new-plastics-economy-rethinking-the-future-of-plastics" target="_blank" rel="nofollow">Ellen MacArthur Foundation</a>, una organización británica sin ánimo de lucro que lucha por la sostenibilidad del planeta, la cantidad podría duplicarse en los próximos 20 años y cuadruplicarse para 2050.</p>
<p id="paragraph_7">Según los <a href="https://www.weforum.org/es/agenda/2017/01/mas-plastico-que-peces-en-el-mar/" target="_blank" rel="nofollow">datos</a> que maneja esta fundación, dada la producción a gran escala que se da en todo el mundo y la cantidad de desechos y microplásticos que van a parar al mar, en apenas 30 años podríamos encontrarnos con <strong>un escenario en el que hubiese más plástico en el mar que peces</strong>. Como lo leen.</p>
<h3 class="content__summary-title">Ocho millones de toneladas en el mar</h3>
<p id="paragraph_8">El medio marino se están convirtiendo en un enorme vertedero debido a la cantidad de basura que los humanos producimos y desechamos de forma irresponsable. Pero, <strong>¿cuánto plástico acaba en los mares y océanos cada año?</strong> Ni más ni menos que ocho millones de toneladas. Así lo apuntó un alarmante estudio publicado en 2015 en la revista <em><a href="http://science.sciencemag.org/content/347/6223/768" target="_blank" rel="nofollow">Science</a></em>, que señalaba que la situación era mucho más grave de lo que nos podíamos imaginar.</p>
<p id="paragraph_9">Según este trabajo, que calculó por primera vez la cantidad de plástico que llegaba a los ecosistemas marinos procedente de la tierra, de no ponerle remedio, la situación podría seguir agravándose ya que <strong>para 2025 se estima que la cifra podría ser perfectamente del doble</strong>. Es decir, 16 millones de toneladas por año. Entre los países que más contaminan se encuentran China, Indonesia, Filipinas, Vietnam y Sri Lanka.</p>
<div class="article-media " itemscope itemtype="http://schema.org/ImageObject">

        
<img data-imgm="true" src="https://s4.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731017_75859091_1024x576.jpg" srcset="https://s4.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731017_75859094_320x180.jpg 320w, https://s2.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731017_75859093_640x360.jpg 640w, https://s2.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731017_75859092_864x486.jpg 864w, https://s4.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731017_75859091_1024x576.jpg 1024w, https://s3.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731017_75859090_1706x960.jpg 1706w" sizes="(max-width: 479px) 100vw, (max-width: 1023px) 80vw, 40vw" alt="Restos de plástico hallados en la costa de Honduras.">

      
       <div class="article-media__caption">
    <p>
                    <span class="article-media__caption-description">
                                    Restos de plástico hallados en la costa de Honduras.
                            </span>
        
                    <span class="article-media__caption-author">Caroline Power</span>
        
                    <span class="article-media__caption-provider">Facebook</span>
        
            </p>
</div>
  
  </div>
<h3 class="content__summary-title">El Mediterráneo, uno de los mares más contaminados</h3>
<p id="paragraph_10">¿Y cuál es la situación del Mediterráneo? Pues no mucho mejor que la del resto de mares y océanos en los que el plástico lleva tiempo campando a sus anchas. Según el <a href="https://archivo-es.greenpeace.org/espana/Global/espana/2017/documentos/oceanos/Mediterranean%20plastic%20report-LR.pdf" target="_blank" rel="nofollow">último informe de Greenpeace</a>, <strong>entre el 21% y el 54% de los fragmentos de microplásticos que hay en el mundo</strong> se encuentran en este mar que baña las costas españolas.</p>
<p id="paragraph_11">Un estudio publicado en la revista <em><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0141113616301325?via%3Dihub" target="_blank" rel="nofollow">Marine Enviorment Research</a></em> en 2016 calculó que en un metro cuadrado del Mediterráneo puede haber unas 147.000 partículas de microplásticos. Es decir, el mar que baña el Levante español acumula <strong>más de 1.450 toneladas de plástico flotando sólo en su superficie</strong>.</p>
<h3 class="content__summary-title">Una ingente cantidad de muertes de animales</h3>
<p id="paragraph_12">Establecer una cifra de cuántas especies mueren debido a la contaminación de plástico resulta realmente complicado. En 2014, Laurence Maurice, investigadora del Instituto de Investigación para el Desarrollo de Francia (IRD), aseguró que <strong>más de 1,5 millones de animales marinos fallecen anualmente</strong> tras ingerir plásticos y microplásticos que se encuentran en el medio acuático.</p>
<p id="paragraph_13">Lo que sí sabemos con total seguridad es que más de 200 especies distintas de peces, mamíferos, aves y tortugas consumen este tipo de residuos porque <strong>los confunden con la comida</strong>. Un estudio publicado en 2016 en la revista <a href="https://elpais.com/elpais/2016/11/08/ciencia/1478633168_389591.html" target="_blank" rel="nofollow"><em>Science Advances</em></a> apuntó que las aves marinas se atiborran de estos compuestos porque los confunden a través del olor con la comida al igual que algunos peces como el tiburón ballena o distintos tipos de tortugas.</p>
<div class="article-media " itemscope itemtype="http://schema.org/ImageObject">

        
<img data-imgm="true" src="https://s1.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731020_75859172_1024x576.jpg" srcset="https://s4.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731020_75859175_320x180.jpg 320w, https://s5.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731020_75859174_640x360.jpg 640w, https://s6.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731020_75859173_864x486.jpg 864w, https://s1.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731020_75859172_1024x576.jpg 1024w, https://s1.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731020_75859171_1706x960.jpg 1706w" sizes="(max-width: 479px) 100vw, (max-width: 1023px) 80vw, 40vw" alt="Un albatros muerto tras ingerir distintos productos de plástico.">

      
       <div class="article-media__caption">
    <p>
                    <span class="article-media__caption-description">
                                    Un albatros muerto tras ingerir distintos productos de plástico.
                            </span>
        
                    <span class="article-media__caption-author">Chris Jordan</span>
        
                    <span class="article-media__caption-provider">U.S. Fish and Wildlife Service</span>
        
            </p>
</div>
  
  </div>
<h3 class="content__summary-title">Cinco trillones de bolsas de plástico</h3>
<p id="paragraph_14"><a href="http://www.theworldcounts.com/counters/waste_pollution_facts/plastic_bags_used_per_year" target="_blank" rel="nofollow">Cinco trillones</a>. Ésa es la cantidad de bolsas de plástico que producimos los humanos cada año. O lo que es lo mismo: <strong>160.000 bolsas por segundo</strong>. Semejante cantidad, que equivaldría a dos veces el área de Francia, sería menos contraproducente para el devenir del planeta si los humanos fuésemos capaces de reciclarlas. Pero la realidad es que menos del 1% de estos objetos cotidianos que utilizamos para transportar todo tipo de mercancías acaban reciclándose.</p>
<p id="paragraph_15">En España, <a href="https://www.elperiodico.com/es/sociedad/20170813/adios-definitivo-para-8476-millones-de-bolsas-de-plastico-gratis-6221830" rel="nofollow" target="_blank">según cifras que maneja el Gobierno</a>, consumimos 8.476 millones de bolsas al año, lo que equivaldría a unas 180 por persona y año. Así, mientras que en países como <strong>Francia, Italia, Irlanda o Marruecos han sido prohibidas</strong>, en España <a href="https://es.greenpeace.org/es/noticias/el-gobierno-alarga-la-vida-de-las-bolsas-de-plastico/" target="_blank" rel="nofollow">se ha retrasado</a> la implantación del Real Decreto previsto para este mes de marzo que pretendía prohibir la entrega gratuita de las bolsas en cualquier establecimiento.</p>
<h3 class="content__summary-title">12 minutos de uso, 500 años para descomponerse</h3>
<p id="paragraph_16">En 1965, una empresa sueca llamada Celloplast patentó por primera vez la bolsa de polietileno de una sola pieza. La había ideado el ingeniero <a href="https://sv.wikipedia.org/wiki/Sten_Gustaf_Thulin" target="_blank" rel="nofollow">Sten Gustav Thulin</a> para sustituir a las tradicionales de tela. Gustaf pensó que se trataba de un invento que por su versatilidad cambiaría la vida de muchas personas. Lo que seguro que no imaginó fue el <strong>tremendo impacto que tendrían en el medio ambiente</strong> años después. Los españoles, <a href="http://www.publico.es/espana/contaminacion-bolsas-plastico-12-minutos-500-anos-descomponerse.html" target="_blank" rel="nofollow">según datos del Gobierno</a>, utilizamos la bolsa de plástico una media de 12 minutos y sólo reciclamos un 36% de las mismas. Sin embargo, su descomposición de manera natural puede llegar a alargarse hasta 500 años, según datos del Ministerio de Medio Ambiente.</p>
<h3 class="content__summary-title">La 'gran isla de plástico' del Pacífico</h3>
<p id="paragraph_17">1.800 millones de fragmentos de plástico. Ésta es la cantidad de este material sintético que los investigadores han encontrado en la Gran Mancha de Basura del Pacifico, también conocida como isla de basura o isla tóxica. Este vertedero marino se encuentra situado en el giro oceánico del Pacífico Norte y alberga 80.000 toneladas de plástico, según un trabajo realizado por investigadores de la organización <a href="https://www.theoceancleanup.com/great-pacific-garbage-patch/" target="_blank" rel="nofollow">Ocean Cleanup Foundation</a> y cuyos resultados se publicaron hace sólo unas semanas en la revista <a href="https://www.nature.com/articles/s41598-018-22939-w#Sec15" target="_blank" rel="nofollow">Scientific Reports</a>.</p>
<p id="paragraph_18">Descubierta en 1997 por el oceanógrafo Charles Moore, se calcula que en la actualidad se extiende a lo largo de <a href="https://www.nytimes.com/es/2018/03/27/gran-mancha-basura-pacifico-aumenta/" target="_blank" rel="nofollow">1,6 millones de kilómetros</a> cuadrados (tres veces la superficie de España) y ocupa un espacio 16 veces superior al que se creía en un principio. Según este trabajo, en esta zona habría una concentración de plástico de <strong>10 kilogramos por kilómetro cuadrado</strong>.</p>
<div class="article-media " itemscope itemtype="http://schema.org/ImageObject">

        
<img data-imgm="true" src="https://s5.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731037_75859631_1024x576.jpg" srcset="https://s2.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731037_75859634_320x180.jpg 320w, https://s4.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731037_75859633_640x360.jpg 640w, https://s4.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731037_75859632_864x486.jpg 864w, https://s5.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731037_75859631_1024x576.jpg 1024w, https://s6.eestatic.com/2018/04/30/actualidad/Actualidad_303731037_75859630_1706x960.jpg 1706w" sizes="(max-width: 479px) 100vw, (max-width: 1023px) 80vw, 40vw" alt="Mapa de la Isla de Basura del Pacífico.">

      
       <div class="article-media__caption">
    <p>
                    <span class="article-media__caption-description">
                                    Mapa de la Isla de Basura del Pacífico.
                            </span>
        
                    <span class="article-media__caption-author">Marine Debris Program</span>
        
        
            </p>
</div>
  
  </div>
<h3 class="content__summary-title">Récord de plástico en el Ártico</h3>
<p id="paragraph_19">El Ártico, uno de los océanos más castigados por el cambio climático, ha visto cómo en los últimos años<strong> los microplásticos han ido apareciendo en el hielo</strong> de sus aguas y alcanzan ya niveles récord. Así <a href="https://www.elespanol.com/ciencia/20180424/alerta-artico-basura-pesca-culpables-avalancha-microplasticos/302220737_0.html">lo acaban de atestiguar</a> investigadores del Instituto Alfred Wegener y del Centro Helmholtz de Investigación Polar y Marina de Alemania, que han encontrado hasta 12.000 micropartículas de plástico hasta en cinco regiones distintas del Ártico. Los resultados acaban de ser publicados en la revista <em><a href="https://www.nature.com/articles/s41467-018-03825-5" target="_blank" rel="nofollow">Nature</a></em>.</p>
<p id="paragraph_20">Los científicos hallaron <strong>hasta 17 tipos diferentes de plástico</strong>, incluidos material de empaquetado como polietileno y propileno, pero también restos de pinturas, nailon, poliéster y acetato de celulosa, que se utiliza principalmente para la fabricación de filtros de cigarrillos. Las grandes concentraciones de estos materiales sugieren que han podido desplazarse desde la Gran Mancha de Basura del Pacífico, pero también que la expansión del transporte marítimo y la pesca están causando verdaderos estragos en este ecosistema único.</p>
<h3 class="content__summary-title">España, el país que más plástico tira al vertedero</h3>
<p id="paragraph_21">España es el país que más plástico envía directamente al vertedero. En concreto, tiramos 23 kilos por persona al año. Así lo asegura el informe <em><a href="http://www.europapress.es/sociedad/medio-ambiente-00647/noticia-espana-segundo-pais-europeo-mas-plastico-recicla-habitante-mas-envia-vertederos-20180313181928.html" target="_blank" rel="nofollow">Plásticos: situación en 2017</a></em>, elaborado por PlasticsEurope, que agrupa a los principales productores de plástico de Europa. Según este trabajo, España <strong>aumentó la cantidad de este material sintético enviado al vertedero un 4%</strong> justo en el mismo momento en el que en el resto de Europa se ha reducido en un 20%.</p>
<p id="paragraph_22">Paradójicamente, según este trabajo nuestro país es el segundo país de Europa que más recicla por habitante. Sin embargo, la cantidad de plástico que generamos y utilizamos sigue siendo mucho mayor.</p>
<h3 class="content__summary-title">El drama de los bastoncillos</h3>
<p id="paragraph_23">En 2017 fueron varias las imágenes que dieron la vuelta al mundo. Una de ellas fue captada por el fotógrafo estadounidense Justin Hofman en Indonesia y le valió para ganar uno de los premios más importantes del <strong>Wildlife Photographer of the Year</strong>. Una corriente de basura rodeaba a este caballito de mar que, en medio de lo que debería ser un ecosistema marítimo privilegiado, se aferraba a un bastoncillo para los oídos que había llegado hasta allí. "<strong>Es una fotografía que me gustaría que no existiera</strong>, pero existe y quiero que todo el mundo la vea", escribió el reportero gráfico.</p>

<section class="article-media article-media--iframes">
    <blockquote class="instagram-media" data-instgrm-permalink="https://www.instagram.com/p/BY8iyqxHx4r/" data-instgrm-version="8" style="background: #FFF; border: 0; border-radius: 3px; box-shadow: 0 0 1px 0 rgba(0,0,0,0.5),0 1px 10px 0 rgba(0,0,0,0.15); margin: 1px; max-width: 658px; padding: 0; width: calc(100% - 2px);">
<div style="padding: 8px;">
<div style="background: #F8F8F8; line-height: 0; margin-top: 40px; padding: 50.0% 0; text-align: center; width: 100%;">
<div style="background: url(data:image/png; base64,ivborw0kggoaaaansuheugaaacwaaaascamaaaapwqozaaaabgdbtueaalgpc/xhbqaaaafzukdcak7ohokaaaamuexurczmzpf399fx1+bm5mzy9amaaadisurbvdjlvzxbesmgces5/p8/t9furvcrmu73jwlzosgsiizurcjo/ad+eqjjb4hv8bft+idpqocx1wjosbfhh2xssxeiyn3uli/6mnree07uiwjev8ueowds88ly97kqytlijkktuybbruayvh5wohixmpi5we58ek028czwyuqdlkpg1bkb4nnm+veanfhqn1k4+gpt6ugqcvu2h2ovuif/gwufyy8owepdyzsa3avcqpvovvzzz2vtnn2wu8qzvjddeto90gsy9mvlqtgysy231mxry6i2ggqjrty0l8fxcxfcbbhwrsyyaaaaaelftksuqmcc); display: block; height: 44px; margin: 0 auto -44px; position: relative; top: -22px; width: 44px;"></div>
</div>
<p style="color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; line-height: 17px; margin-bottom: 0; margin-top: 8px; overflow: hidden; padding: 8px 0 7px; text-align: center; text-overflow: ellipsis; white-space: nowrap;"><a href="https://www.instagram.com/p/BY8iyqxHx4r/" style="color: #c9c8cd; font-family: Arial,sans-serif; font-size: 14px; font-style: normal; font-weight: normal; line-height: 17px; text-decoration: none;" target="_blank" rel="nofollow">Una publicación compartida de Justin Hofman (@justinhofman)</a> el 12 Sep, 2017 a las 8:28 PDT</p>
</div>
</blockquote>
</section>
<script async="" defer src="//www.instagram.com/embed.js"></script>

<h3 class="content__summary-title">La última especie muerta en nuestras costas</h3>
<p id="paragraph_24">29 kilos de plástico. Ésa es la cantidad de basura que los investigadores del Centro de Recuperación de Fauna Silvestre El Valle encontraron dentro del estómago de un cachalote que apareció muerto en una playa de Cabo de Palos (Murcia) el pasado mes de febrero. Se trata de <strong>la última víctima animal causada por el plástico que ha aparecido en las costas españolas</strong>. El cetáceo medía 10 metros de longitud y pesaba 6,5 toneladas. "Es más que probable que los mismos desechos marinos provocaran una impactación del aparato digestivo debido a la imposibilidad de expulsión de todo el material ingerido, o en su defecto, que dicho material provocara una peritonitis por perforación de las asas intestinales", <a href="https://elpais.com/elpais/2018/04/13/mundo_animal/1523614820_713628.html" target="_blank" rel="nofollow">aseguraron los investigadores</a>.</p>
<h3 class="content__summary-title">Kenia, el país más duro en la lucha contra el plástico</h3>
<p id="paragraph_25">En 2017, Kenia anunció la prohibición más dura hasta la fecha en lo que a bolsas de plástico se refiere. El país africano, que empezó a aplicar esta ley el 28 de agosto de 2017, establece multas de 30.000 euros y <strong>penas que se elevan hasta los cuatro años de cárcel</strong> para cualquier ciudadano que produzca, venda o simplemente lleve consigo una bolsa de plástico. Desde entonces, las montañas de desechos que se acumulaban en las calles de la Nairobi, se han reducido considerablemente.</p>
<p id="paragraph_26">Los kenianos <a href="http://www.elmundo.es/ciencia-y-salud/ciencia/2017/08/29/59a548ace5fdea3d218b4664.html" target="_blank" rel="nofollow">se valen ahora materiales reutilizables</a> tales como papel de periódico, sacos viejos o telas de distintos tipos y se han convertido en un ejemplo mundial de cómo es posible convivir sin este objeto de polietileno.</p>
<h3 class="content__summary-title">Francia prohíbe los cubiertos de un solo uso</h3>
<p id="paragraph_27">Francia se convirtió en 2016 en el primer país de nuestro entorno en prohibir los cubiertos de plástico de un solo uso. Según <a href="http://www.elmundo.es/ciencia/2016/09/27/57ea3a0fe5fdea4e148b45e8.html" target="_blank" rel="nofollow">datos de la Asociación de Salud Medioambiental de Francia (ASEF)</a> recogidos por <em>El Mundo</em>, el país envía a la basura alrededor de <strong>5.000 millones de vasos de plástico cada año</strong>. Esta cifra equivale a unos 150 vasos por segundo.</p>
<p id="paragraph_28">Los cubiertos de plástico están elaborados principalmente con <strong>polipropileno o poliestireno</strong>, dos compuestos cuya descomposición de forma natural es prácticamente imposible. Según la organización medioambiental francesa, de esos 1.600 millones de cubiertos de plástico eran incinerados directamente, y 2.400 millones eran enviados directamente al vertedero, donde tardan más de cinco siglos en degradarse.</p>
<h3 class="content__summary-title">Vivir sin plástico es posible</h3>
<p id="paragraph_29">¿Es posible vivir sin plástico? La respuesta está clara: sí. Cada vez son más las iniciativas que proponen abandonar este material sintético y optar por opciones más amables con nuestro medio ambiente. Patricia Reina y Fernando Gómez crearon hace algún tiempo <a href="http://vivirsinplastico.com/category/informacion/" target="_blank" rel="nofollow">vivirsinplastico.com</a>, un proyecto <em>online</em> de divulgación en el que cuentan las altenativas existentes. </p>
<p id="paragraph_30">No son los únicos. Bea Johnson, una francesa afincada en Estados Unidos, se ha convertido en una especie de gurú en la lucha contra el plástico y ha creado <a href="https://zerowastehome.com/about/bea/" target="_blank" rel="nofollow">Zero Waste Home</a>, un movimiento mundial que enseña a vivir con una cantidad de plástico que cabe en un bote de caramelos.</p>
<p id="paragraph_31"><strong>(Mañana: La botella)</strong></p>            </div>


                            
    <div id="cintillomenu" class="article-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "cintillomenu",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"cintillomenu","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

                    <div class="article-adv">
    
    <div id="cintillosharebutton-bottom" class="article-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "cintillosharebutton-bottom",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"cintillosharebutton-bottom","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

    </div>

<div id="article_body_tools" class="article-body__tools" data-action="toggle" data-status="on">
    <ul class="tools-share">

                    <li class="tools-share__button tools-share__button--facebook">
                <button data-type="social" data-subtype="facebook" title="Compartir con Facebook" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
            </li>
                    <li class="tools-share__button tools-share__button--twitter">
                <button data-type="social" data-subtype="twitter" title="Compartir con Twitter" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
            </li>
                    <li class="tools-share__button tools-share__button--meneame">
                <button data-type="social" data-subtype="meneame" title="Compartir con Meneame" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
            </li>
                    <li class="tools-share__button tools-share__button--googleplus">
                <button data-type="social" data-subtype="googleplus" title="Compartir con Googleplus" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
            </li>
                    <li class="tools-share__button tools-share__button--linkedin">
                <button data-type="social" data-subtype="linkedin" title="Compartir con Linkedin" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
            </li>
                    <li class="tools-share__button tools-share__button--whatsapp">
                <button data-type="social" data-subtype="whatsapp" title="Compartir con Whatsapp" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
            </li>
                    <li class="tools-share__button tools-share__button--mail">
                <button data-type="social" data-subtype="mail" title="Compartir con Mail" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
            </li>
        
        <li class="tools-share__button tools-share__button--show-all">
            <button id="total_bottom" data-type="toggler" data-target="list-share-bottom-303720230_0" data-value="0"></button>

<ul id="list-share-bottom-303720230_0" data-behaviour="volatile">

  <li class="tools-share__button tools-share__button--close">
    <button id="total_middle" data-type="toggler" data-target="list-share-bottom-303720230_0" data-value="0"></button>
  </li>

          <li class="tools-share__button tools-share__button--facebook">
        <button data-type="social" data-subtype="facebook" title="Compartir con Facebook" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
      </li>
          <li class="tools-share__button tools-share__button--twitter">
        <button data-type="social" data-subtype="twitter" title="Compartir con Twitter" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
      </li>
          <li class="tools-share__button tools-share__button--meneame">
        <button data-type="social" data-subtype="meneame" title="Compartir con Meneame" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
      </li>
          <li class="tools-share__button tools-share__button--googleplus">
        <button data-type="social" data-subtype="googleplus" title="Compartir con Googleplus" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
      </li>
          <li class="tools-share__button tools-share__button--linkedin">
        <button data-type="social" data-subtype="linkedin" title="Compartir con Linkedin" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
      </li>
          <li class="tools-share__button tools-share__button--whatsapp">
        <button data-type="social" data-subtype="whatsapp" title="Compartir con Whatsapp" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
      </li>
          <li class="tools-share__button tools-share__button--mail">
        <button data-type="social" data-subtype="mail" title="Compartir con Mail" data-url="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html" data-title="15 razones para dejar de utilizar el plástico: EL ESPAÑOL contra el enemigo ambiental número uno"></button>
      </li>
    
</ul>        </li>
    </ul>
    <ul class="tools-action">
        <li class="tools-action__comments">
            <button id="comments_bottom_303720230_0" class="tools-action__comments-button" data-type="scroll" data-target="comments_template"></button>
        </li>
    </ul>
</div>
<section class="container__outbrain">
    <div class="OUTBRAIN" data-src="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html"
         data-widget-id="AR_1" data-ob-template="ES_ElEspanol"></div>
    <div class="OUTBRAIN" data-src="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180430/razones-utilizar-plastico-espanol-enemigo-ambiental-numero/303720230_0.html"
         data-widget-id="AR_2" data-ob-template="ES_ElEspanol"></div>
    <script type="text/javascript" async="async" src="//widgets.outbrain.com/outbrain.js"></script>
</section>
    <div id="addevweb_2"></div>            
        </div>
                    <aside id="right_column" class="article-body__sidebar">
                <div class="article-adv article-adv--sidebar">
    
    <div id="robasuperior" class="article-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "robasuperior",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"robasuperior","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

    </div>

<section class="sidebar__readed">
    <h3 class="sidebar__title sidebar__title--readed"><a href="//www.elespanol.com/mas_vistas/" title="Las más leídas">Lo más leído</a></h3>
    <ol class="sidebar__list sidebar__list--readed">
        <li class="sidebar__list-item sidebar__list-item--readed">
                <a href="https://www.elespanol.com/espana/20180610/pp-rajoy-ciempozuelos-fondos-ancianos-cabalgata-reyes/313969171_0.html">
                    <p class="list-item__title list-item__title--readed">El PP pagó una cena de Rajoy en Ciempozuelos con fondos para un hogar de... </p>
                    <div class="list-item__img list-item__img--readed">

                        
                        <img src="https://s4.eestatic.com/2018/06/10/espana/Espana_313982233_81332861_110x62.jpg" width="110px" height="61px"
                             srcset="
                                                                                                          
                                                                                                                                               
                                                                             https://s2.eestatic.com/2018/06/10/espana/Espana_313982233_81332860_181x102.jpg 181w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s5.eestatic.com/2018/06/10/espana/Espana_313982233_81332859_280x158.jpg 280w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s6.eestatic.com/2018/06/10/espana/Espana_313982233_81332858_320x180.jpg 320w
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                  " sizes="(max-width: 479px) 30vw, (max-width: 767px) 40vw, 10vw" alt="El PP pagó una cena de Rajoy en Ciempozuelos con fondos para un hogar de... " >

                    </div>
                </a>
            </li><li class="sidebar__list-item sidebar__list-item--readed">
                <a href="https://www.elespanol.com/reportajes/20180610/ruben-recortador-murio-corneado-encierro-salvar-corredor/313969078_0.html">
                    <p class="list-item__title list-item__title--readed">Rubén, el héroe recortador que murió corneado en un encierro por salvar... </p>
                    <div class="list-item__img list-item__img--readed">

                        
                        <img src="https://s2.eestatic.com/2018/06/10/reportajes/Toros-Valencia-Encierros_taurinos-Reportajes_313981499_81312955_110x62.jpg" width="110px" height="61px"
                             srcset="
                                                                                                          
                                                                                                                                               
                                                                             https://s3.eestatic.com/2018/06/10/reportajes/Toros-Valencia-Encierros_taurinos-Reportajes_313981499_81312954_181x102.jpg 181w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s5.eestatic.com/2018/06/10/reportajes/Toros-Valencia-Encierros_taurinos-Reportajes_313981499_81312953_280x158.jpg 280w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s4.eestatic.com/2018/06/10/reportajes/Toros-Valencia-Encierros_taurinos-Reportajes_313981499_81312952_320x180.jpg 320w
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                  " sizes="(max-width: 479px) 30vw, (max-width: 767px) 40vw, 10vw" alt="Rubén, el héroe recortador que murió corneado en un encierro por salvar... " >

                    </div>
                </a>
            </li><li class="sidebar__list-item sidebar__list-item--readed">
                <a href="https://www.elespanol.com/espana/politica/20180609/espanoles-adn-torra-compare-consellers-ministros-sanchez/313719125_0.html">
                    <p class="list-item__title list-item__title--readed">¿Tienen los españoles un &quot;bache en su ADN&quot; como dijo Torra? Compare a... </p>
                    <div class="list-item__img list-item__img--readed">

                        
                        <img src="https://s3.eestatic.com/2018/06/10/espana/politica/Gobierno_de_Espana-Cataluna-Pedro_Sanchez-Generalitat_de_Catalunya-Quim_Torra-Politica_313982238_81333032_110x62.jpg" width="110px" height="61px"
                             srcset="
                                                                                                          
                                                                                                                                               
                                                                             https://s1.eestatic.com/2018/06/10/espana/politica/Gobierno_de_Espana-Cataluna-Pedro_Sanchez-Generalitat_de_Catalunya-Quim_Torra-Politica_313982238_81333031_181x102.jpg 181w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s4.eestatic.com/2018/06/10/espana/politica/Gobierno_de_Espana-Cataluna-Pedro_Sanchez-Generalitat_de_Catalunya-Quim_Torra-Politica_313982238_81333030_280x158.jpg 280w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s6.eestatic.com/2018/06/10/espana/politica/Gobierno_de_Espana-Cataluna-Pedro_Sanchez-Generalitat_de_Catalunya-Quim_Torra-Politica_313982238_81333029_320x180.jpg 320w
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                  " sizes="(max-width: 479px) 30vw, (max-width: 767px) 40vw, 10vw" alt="¿Tienen los españoles un &quot;bache en su ADN&quot; como dijo Torra? Compare a... " >

                    </div>
                </a>
            </li><li class="sidebar__list-item sidebar__list-item--readed">
                <a href="https://www.elespanol.com/reportajes/20180608/faltas-leves-comunes-suspende-nueva-itv/313469633_0.html">
                    <p class="list-item__title list-item__title--readed">Estas son las 10 faltas leves más comunes con las que se suspende la... </p>
                    <div class="list-item__img list-item__img--readed">

                        
                        <img src="https://s5.eestatic.com/2018/06/08/reportajes/ITV-Trafico-Espana-Legislacion-Reportajes_313482024_81037275_110x62.jpg" width="110px" height="61px"
                             srcset="
                                                                                                          
                                                                                                                                               
                                                                             https://s1.eestatic.com/2018/06/08/reportajes/ITV-Trafico-Espana-Legislacion-Reportajes_313482024_81037274_181x102.jpg 181w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s5.eestatic.com/2018/06/08/reportajes/ITV-Trafico-Espana-Legislacion-Reportajes_313482024_81037273_280x158.jpg 280w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s4.eestatic.com/2018/06/08/reportajes/ITV-Trafico-Espana-Legislacion-Reportajes_313482024_81037272_320x180.jpg 320w
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                  " sizes="(max-width: 479px) 30vw, (max-width: 767px) 40vw, 10vw" alt="Estas son las 10 faltas leves más comunes con las que se suspende la... " >

                    </div>
                </a>
            </li><li class="sidebar__list-item sidebar__list-item--readed">
                <a href="https://www.elespanol.com/corazon/casas-reales/20180608/conmocion-conocerse-macabro-suicidio-hermana-maxima-holanda/313469157_0.html">
                    <p class="list-item__title list-item__title--readed">Conmoción al conocerse cómo fue el macabro suicidio de la hermana... </p>
                    <div class="list-item__img list-item__img--readed">

                        
                        <img src="https://s1.eestatic.com/2018/06/08/corazon/casas-reales/Maxima_de_Holanda-Guillermo_de_Holanda-Casa_Real-Familia_Real-Casas_Reales_313480760_81002682_110x62.jpg" width="110px" height="61px"
                             srcset="
                                                                                                          
                                                                                                                                               
                                                                             https://s2.eestatic.com/2018/06/08/corazon/casas-reales/Maxima_de_Holanda-Guillermo_de_Holanda-Casa_Real-Familia_Real-Casas_Reales_313480760_81002681_181x102.jpg 181w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s3.eestatic.com/2018/06/08/corazon/casas-reales/Maxima_de_Holanda-Guillermo_de_Holanda-Casa_Real-Familia_Real-Casas_Reales_313480760_81002680_280x158.jpg 280w,
                                                                                                                                               
                                                                             https://s1.eestatic.com/2018/06/08/corazon/casas-reales/Maxima_de_Holanda-Guillermo_de_Holanda-Casa_Real-Familia_Real-Casas_Reales_313480760_81002679_320x180.jpg 320w
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                                                               
                                                                                                  " sizes="(max-width: 479px) 30vw, (max-width: 767px) 40vw, 10vw" alt="Conmoción al conocerse cómo fue el macabro suicidio de la hermana... " >

                    </div>
                </a>
            </li>    </ol>
</section>
<div class="article-adv article-adv--sidebar">
    
    <div id="roba02" class="article-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "roba02",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"roba02","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

    </div>

<span id="related_list_rc"></span>

<section class="sidebar__most-videos">
    <h3 class="most-visited__title">
        <a href="https://www.elespanol.com/multimedia/videos/">Los vídeos más vistos</a>
    </h3>
    <ul class="most-visited__list">
                                    <li class="most-visited__list-item most-visited__list-item--big">
                    <a href="https://www.elespanol.com/espana/20180605/rajoy-anuncia-va-propone-celebracion-congreso-extraordinario/312738732_2.html">
                                                      <div class="most-visited__img " >

          <span class="icon-play"></span>

<img data-imgm="true" src="https://s3.eestatic.com/2018/06/05/espana/Espana_312738732_80609028_1706x960.jpg" srcset="https://s2.eestatic.com/2018/06/05/espana/Espana_312738732_80609032_320x180.jpg 320w, https://s6.eestatic.com/2018/06/05/espana/Espana_312738732_80609031_640x360.jpg 640w, https://s1.eestatic.com/2018/06/05/espana/Espana_312738732_80609030_854x480.jpg 854w, https://s4.eestatic.com/2018/06/05/espana/Espana_312738732_80609029_1024x576.jpg 1024w, https://s3.eestatic.com/2018/06/05/espana/Espana_312738732_80609028_1706x960.jpg 1706w" sizes="(max-width: 767px) 100vw, (max-width: 1023px) 30vw, 30vw" alt="Rajoy anuncia que se va y propone la celebración de un Congreso Extraordinario">

      

  </div>
                                                <p class="list-item__title">Rajoy anuncia que se va y propone la celebración de un Congreso...</p>
                    </a>
                </li>
                                                <li class="most-visited__list-item most-visited__list-item--left">
                    <a href="https://www.elespanol.com/espana/politica/20180606/pj-nunca-escanos-dieron-subtitulos/312988726_2.html">
                                                      <div class="most-visited__img " >

          <span class="icon-play"></span>

<img data-imgm="true" src="https://s3.eestatic.com/2018/06/06/espana/politica/Politica_312988726_80788050_1706x960.jpg" srcset="https://s5.eestatic.com/2018/06/06/espana/politica/Politica_312988726_80788054_320x180.jpg 320w, https://s3.eestatic.com/2018/06/06/espana/politica/Politica_312988726_80788053_640x360.jpg 640w, https://s2.eestatic.com/2018/06/06/espana/politica/Politica_312988726_80788052_854x480.jpg 854w, https://s4.eestatic.com/2018/06/06/espana/politica/Politica_312988726_80788051_1024x576.jpg 1024w, https://s3.eestatic.com/2018/06/06/espana/politica/Politica_312988726_80788050_1706x960.jpg 1706w" sizes="(max-width: 767px) 50vw, (max-width: 1023px) 30vw, 20vw" alt="Nunca 84 escaños dieron para tanto">

      

  </div>
                                                <p class="list-item__title">Nunca 84 escaños dieron para tanto</p>
                    </a>
                </li>
                                                <li class="most-visited__list-item most-visited__list-item--right">
                    <a href="https://www.elespanol.com/deportes/futbol/mundial/20180605/david-gea-niega-aplaudir-pedro-sanchez/312738751_2.html">
                                                      <div class="most-visited__img " >

          <span class="icon-play"></span>

<img data-imgm="true" src="https://s4.eestatic.com/2018/06/05/deportes/futbol/mundial/Mundial_312738751_80676406_1706x960.jpg" srcset="https://s6.eestatic.com/2018/06/05/deportes/futbol/mundial/Mundial_312738751_80676410_320x180.jpg 320w, https://s6.eestatic.com/2018/06/05/deportes/futbol/mundial/Mundial_312738751_80676409_640x360.jpg 640w, https://s5.eestatic.com/2018/06/05/deportes/futbol/mundial/Mundial_312738751_80676408_854x480.jpg 854w, https://s1.eestatic.com/2018/06/05/deportes/futbol/mundial/Mundial_312738751_80676407_1024x576.jpg 1024w, https://s4.eestatic.com/2018/06/05/deportes/futbol/mundial/Mundial_312738751_80676406_1706x960.jpg 1706w" sizes="(max-width: 767px) 50vw, (max-width: 1023px) 30vw, 20vw" alt="David de Gea se niega a aplaudir a Pedro Sánchez">

      

  </div>
                                                <p class="list-item__title">David de Gea se niega a aplaudir a Pedro Sánchez</p>
                    </a>
                </li>
                        </ul>
</section>

<section class="sidebar__most-gallery">
    <h3 class="sidebar__title sidebar__title--gallery">
        <span>Últimas Fotogalerías</span>
    </h3>

    <nav class="most-visited__nav">
        <ul>
                            <li class="nav__item nav__item--actived"
                    data-value="1" data-type="nav"
                    data-target="gallery_carousel"
                    id="gallery_bullet_1_carousel"
                    data-action="toggle" data-status="on">
                    <a href="#"></a>
                </li>
                            <li class="nav__item"
                    data-value="2" data-type="nav"
                    data-target="gallery_carousel"
                    id="gallery_bullet_2_carousel"
                    data-action="toggle" data-status="off">
                    <a href="#"></a>
                </li>
                            <li class="nav__item"
                    data-value="3" data-type="nav"
                    data-target="gallery_carousel"
                    id="gallery_bullet_3_carousel"
                    data-action="toggle" data-status="off">
                    <a href="#"></a>
                </li>
                    </ul>
    </nav>
    <div class="media">
        <div id="gallery_carousel" data-type="gallery" data-long="3"
             data-target="gallery_list_carousel"
             data-step="1" class="media" data-fit="true" data-action="progress" data-status="1"
             data-automatic="true">
            <div class="gallery-carousel">

                <div class="wrapper" id="gallery_wrapper_carousel">

                    <ol id="gallery_list_carousel" data-animation="on" data-status="on" data-action="toggle"
                        class="most-visited__list">

                        
                            <li id="gallery_element_1_carousel" class="most-visited__list-item">
                                
      
          <a href="https://www.elespanol.com/cultura/arte/20180611/314248575_3.html" data-type="preview" data-subtype="gallery" data-long="20">
      
        
<img data-imgm="true" src="https://s3.eestatic.com/2018/06/11/cultura/arte/Arte_314230009_81388400_640x360.jpg" srcset="https://s6.eestatic.com/2018/06/11/cultura/arte/Arte_314230009_81388401_320x180.jpg 320w, https://s3.eestatic.com/2018/06/11/cultura/arte/Arte_314230009_81388400_640x360.jpg 640w" sizes="(max-width: 1023px) 50vw, 30vw" alt="Coney Island, una playa de grafitis">

              <p class="list-item__title">Coney Island, una playa de grafitis</p>
        </a>


                            </li>

                        
                            <li id="gallery_element_2_carousel" class="most-visited__list-item">
                                
      
          <a href="https://www.elespanol.com/corazon/famosos/20180611/imagenes-willy-barcenas-rodeado-amigos-momento-duro/314248574_3.html" data-type="preview" data-subtype="gallery" data-long="9">
      
        
<img data-imgm="true" src="https://s3.eestatic.com/2018/06/11/corazon/famosos/Famosos_314229668_81379006_640x360.jpg" srcset="https://s2.eestatic.com/2018/06/11/corazon/famosos/Famosos_314229668_81379007_320x180.jpg 320w, https://s3.eestatic.com/2018/06/11/corazon/famosos/Famosos_314229668_81379006_640x360.jpg 640w" sizes="(max-width: 1023px) 50vw, 30vw" alt="Imágenes del día: Willy Bárcenas, rodeado de sus amigos en su momento más duro">

              <p class="list-item__title">Imágenes del día: Willy Bárcenas, rodeado de sus amigos en su momento más duro</p>
        </a>


                            </li>

                        
                            <li id="gallery_element_3_carousel" class="most-visited__list-item">
                                
      
          <a href="https://www.elespanol.com/corazon/famosos/20180611/kiosko-rosa-gina-lollobrigida-arruinada-amor/314248573_3.html" data-type="preview" data-subtype="gallery" data-long="4">
      
        
<img data-imgm="true" src="https://s1.eestatic.com/2018/06/11/corazon/famosos/Kiko_Hernandez-Terelu_Campos-Supervivientes-Famosos_314229677_81379249_640x360.jpg" srcset="https://s1.eestatic.com/2018/06/11/corazon/famosos/Kiko_Hernandez-Terelu_Campos-Supervivientes-Famosos_314229677_81379250_320x180.jpg 320w, https://s1.eestatic.com/2018/06/11/corazon/famosos/Kiko_Hernandez-Terelu_Campos-Supervivientes-Famosos_314229677_81379249_640x360.jpg 640w" sizes="(max-width: 1023px) 50vw, 30vw" alt="Kiosko rosa: Gina Lollobrigida, arruinada por amor">

              <p class="list-item__title">Kiosko rosa: Gina Lollobrigida, arruinada por amor</p>
        </a>


                            </li>

                                            </ol>
                </div>
            </div>
        </div>
        <script type="text/javascript">
            var components = [
                {
                    "container": "gallery_carousel",
                    "type": jeeiSite.dyn.components.GALLERY,
                    "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_DOM_CONTENT_LOADED,
                    "params": {
                        id: "carousel"
                    }
                }
            ];
            jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(components);
        </script>
    </div>
</section>

<div class="article-adv article-adv--sidebar">
    <div class="article-adv article-adv--sidebar">
    
    <div id="robaidealista" class="article-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "robaidealista",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"robaidealista","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

    </div>
</div>

<span id="related_editor_rc"></span>

<div id="roba03_fix" class="article-adv article-adv--sidebar">
    
    <div id="roba03" class="article-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "roba03",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"roba03","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

    </div>            </aside>
            </section>

    
</article>
<div id="break_full_roba03"></div>

<div class="full-article">            <section class="article__related article__related--category">
    <div class="related__content">

        <h2 class="related__title">
                            <a href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/">
                    Más en Ecología
                </a>
                    </h2>
        <ul id="relation_list_section" class="related__list">
                            <li class="related__list-item">
                    <a href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180611/tiempo-no-nunca-provincias-espanolas-alerta-lluvias/314219443_0.html">
                                                    
          <span class="icon-play"></span>

<img data-imgm="true" src="https://s3.eestatic.com/2018/06/11/ciencia/ecologia/Medicina-Ecologia_314231211_81421501_640x360.jpg" srcset="https://s2.eestatic.com/2018/06/11/ciencia/ecologia/Medicina-Ecologia_314231211_81421504_181x102.jpg 181w, https://s4.eestatic.com/2018/06/11/ciencia/ecologia/Medicina-Ecologia_314231211_81421503_280x158.jpg 280w, https://s1.eestatic.com/2018/06/11/ciencia/ecologia/Medicina-Ecologia_314231211_81421502_320x180.jpg 320w, https://s3.eestatic.com/2018/06/11/ciencia/ecologia/Medicina-Ecologia_314231211_81421501_640x360.jpg 640w" sizes="(max-width: 767px) 50vw, (max-width: 1023px) 30vw, 20vw" alt="Vista de la tormenta eléctrica que cubría los cielos de la isla balear de Mallorca.">

      

                                                <p>El mal tiempo no acaba nunca: siete provincias españolas en alerta por lluvias</p>
                    </a>
                </li>
                            <li class="related__list-item">
                    <a href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180608/ano-no-quitaras-sayo-mayo/313469025_0.html">
                                                    
          <span class="icon-play"></span>

<img data-imgm="true" src="https://s3.eestatic.com/2018/06/08/ciencia/ecologia/Ecologia_313480228_80988077_640x360.jpg" srcset="https://s3.eestatic.com/2018/06/08/ciencia/ecologia/Ecologia_313480228_80988080_181x102.jpg 181w, https://s3.eestatic.com/2018/06/08/ciencia/ecologia/Ecologia_313480228_80988079_280x158.jpg 280w, https://s2.eestatic.com/2018/06/08/ciencia/ecologia/Ecologia_313480228_80988078_320x180.jpg 320w, https://s3.eestatic.com/2018/06/08/ciencia/ecologia/Ecologia_313480228_80988077_640x360.jpg 640w" sizes="(max-width: 767px) 50vw, (max-width: 1023px) 30vw, 20vw" alt="Así está siendo junio de 2018 en Galicia.">

      

                                                <p>2018, el año en el que no te quitarás el sayo hasta el 50 de mayo</p>
                    </a>
                </li>
                            <li class="related__list-item">
                    <a href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180608/abejas-saben-matematicas-entienden-concepto-cero/313468995_0.html">
                                                    
        
<img data-imgm="true" src="https://s1.eestatic.com/2017/04/27/actualidad/Actualidad_211740104_33364311_640x360.jpg" srcset="https://s5.eestatic.com/2017/04/27/actualidad/Actualidad_211740104_33364315_181x102.jpg 181w, https://s6.eestatic.com/2017/04/27/actualidad/Actualidad_211740104_33364314_280x158.jpg 280w, https://s6.eestatic.com/2017/04/27/actualidad/Actualidad_211740104_33364313_320x180.jpg 320w, https://s1.eestatic.com/2017/04/27/actualidad/Actualidad_211740104_33364311_640x360.jpg 640w" sizes="(max-width: 767px) 50vw, (max-width: 1023px) 30vw, 20vw" alt="abejas">

      

                                                <p>Las abejas saben matemáticas: entienden el concepto de &#039;cero&#039;</p>
                    </a>
                </li>
                            <li class="related__list-item">
                    <a href="https://www.elespanol.com/ciencia/ecologia/20180531/caza-mejora-salud-cancer-mama-seguridad-aerea/311469375_0.html">
                                                    
          <span class="icon-gallery"></span>

<img data-imgm="true" src="https://s4.eestatic.com/2018/05/31/ciencia/ecologia/Ecologia_311480069_79979615_640x360.jpg" srcset="https://s4.eestatic.com/2018/05/31/ciencia/ecologia/Ecologia_311480069_79979618_181x102.jpg 181w, https://s1.eestatic.com/2018/05/31/ciencia/ecologia/Ecologia_311480069_79979617_280x158.jpg 280w, https://s4.eestatic.com/2018/05/31/ciencia/ecologia/Ecologia_311480069_79979616_320x180.jpg 320w, https://s4.eestatic.com/2018/05/31/ciencia/ecologia/Ecologia_311480069_79979615_640x360.jpg 640w" sizes="(max-width: 767px) 50vw, (max-width: 1023px) 30vw, 20vw" alt="Tras haber volado, el halcón recibe su recompensa.">

      

                                                <p>Cuando la caza  mejora tu salud: del cáncer de mama a la seguridad aérea</p>
                    </a>
                </li>
                    </ul>
    </div>
</section>
                    <aside id="comments_template" class="article-comments">
    <h3 class="comments-title" id="comments_highlights_count">
        <span id="comments_text_number" class="comments-title__number" data-action="toggle" data-status="off" ></span>
        <span id="comments_text_title" class="comments-title__text"></span>
    </h3>
    <section class="article-comments__container">
        <div class="comments" id="comments" data-behaviour="" data-status="on" data-action="toggle">
            <div class="comments-content">
                <div class="comments-content__login">
                                    </div>
                
            </div>
            <div class="comments__hidden-quote" id="comment_hidden_quote_container">
                            </div>
            <div class="comments__preload" id="comments_total_loader" data-action="toggle" data-status="off">
                <img src="https://s4.eestatic.com/static/ESPEspanol/img/img-preload.gif" alt="" width="" height="">
                <p class="preload-loading">cargando</p>
            </div>
            <div class="comments-wrapper" data-type="toogle" data-status="off">
                <section id="sec_order_date" class="comments-wrapper__tabs comments-wrapper__tabs--time"
                         data-action="toggle" data-status="on">
                    <button id="btn_order_date" class="tabs__title" data-type="loader" data-subtype="time"
                            data-target="comments_tabs_time,comments_tabs_like">Por fecha
                    </button>
                    <ol class="tabs__list" id="comments_total_list">
                                            </ol>
                </section>
                <section id="sec_order_relevance" class="comments-wrapper__tabs comments-wrapper__tabs--like"
                         id="comments_tabs_like" data-action="toggle" data-status="off">
                    <button id="btn_order_relevance" class="tabs__title" data-type="loader" data-subtype="like"
                            data-target="comments_tabs_like,comments_tabs_time">Por relevancia
                    </button>
                </section>
            </div>
            <div class="comments-nav">
                <div id="ctn_nav_prev_first" class="comments-nav--left" data-type="toogle" data-status="on">
                    <button id="btn_nav_first" class="comments-nav__button comments-nav__button--first" data-type="scroll" data-target="comment_hidden_quote_container"></button>
                    <button id="btn_nav_prev" class="comments-nav__button comments-nav__button--prev" data-type="scroll" data-target="comment_hidden_quote_container"></button>
                </div>
                <div id="ctn_nav_next_last" class="comments-nav--right" data-type="toogle" data-status="on">
                    <button id="btn_nav_next" class="comments-nav__button comments-nav__button--next" data-type="scroll" data-target="comment_hidden_quote_container"></button>
                    <button id="btn_nav_last" class="comments-nav__button comments-nav__button--last" data-type="scroll" data-target="comment_hidden_quote_container"></button>
                </div>
            </div>
        </div>
        <div id="roba04_fix" class="comments-adv">
            
    <div id="roba04" class="comments-adv__content">
                    <span>
    <script type="text/javascript">
        var component = [
            {
                "container": "roba04",
                "type": jeeiSite.dyn.components.ADLOAD,
                "trigger": jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY,
                "params": {"container":"roba04","type":"jeeiSite.dyn.components.ADLOAD","trigger":"jeeiSite.dyn.triggers.ON_AD_READY","tplObj":null,"forceCacheable":null}
            }
        ];
        jeeiSite.dyn.DynManager.getInstance().load(component);
    </script>
</span>            </div>

            </div>
    </section>

        <form style="display:none;" class="comment-respond__form" id="form_comments_respond_template"
          action="" data-type="toggle" data-status="off">
        <textarea class="form__textarea" rows="4" name="form_comment_textarea" id="hidden_form_comment_textarea_respond"></textarea>
        <input type="hidden" id="hidden_news_comment_id" name="new_id">
        <input type="hidden" id="hidden_new_title" name="new_title">
        <input type="hidden" id="hidden_uid" name="uid">
        <input type="hidden" id="hidden_new_url" name="new_url">
        <input type="hidden" id="hidden_parent_comment_id" name="parent_comment_id">
        <input type="hidden" id="hidden_is_subscriber" name="is_subscriber">
        <input type="hidden" id="hidden_csrf" name="csrf" value="">
        <div id="hidden_form_comment_textarea_respond-notify" class="form__notify form__notify--error" data-action="notify"
             data-behaviour="error">
        </div>
        <div id="error_generic_respond" data-type="toggle" data-status="off" class="form__notify form__notify--error">
            Ha ocurrido un error al procesar su comentario. Intentelo de nuevo más tarde.
        </div>
        <div id="success_generic_respond" data-type="toggle" data-status="off" class="form__notify form__notify--success">El
            mensaje ha sido enviado
            correctamente. Lo verás publicado en unos minutos.
        </div>
        <button id="btn_comment_quote_submit" class="form__submit" type="submit" value="Enviar" name="Submit">Enviar
        </button>
    </form>

        <div style="display:none;" class="comment-tools" id="rate_container_comment_template" data-action="toggle"
         data-status="on">
        <ul class="comment-tools__rating">
                        <li class="rating-like" data-action="progress" data-status="pos">
                <button class="rating-like__button">
                    <span>Me gusta</span>
                </button>
            </li>
            <li class="rating-dislike">
                <button class="rating-dislike__button">
                    <span>No me gusta</span>
                </button>
            </li>
            <li class="rating-quote">
                <button class="rating-quote__button">
                    <span>Responder</span>
                </button>
            </li>
        </ul>
    </div>

        <li style="display:none;" class="list-item__comment" id="comment_item_template" data-action="toggle" data-status="on"
        itemprop="comment" itemscope itemtype="http://schema.org/UserComments">
        <article class="comment" data-action="layout" data-behaviour="">
            <meta itemprop="discusses" content=""/>
            <link itemprop="url" href="">
            <header class="comment-header">
                <h4 class="comment-header__author" data-role="" itemprop="creator" itemtype="http://schema.org/Person">
                    <span itemprop="name"></span>
                </h4>
                <time class="comment-header__time" itemprop="commentTime" content="" datetime=""
                      title=""></time>
                <div class="comment-header__subscriber"><a href=""></a></div>
            </header>
            <div class="comment-text" itemprop="commentText">
                <p></p>
            </div>
            <small class="comment-small" data-type="toggle" data-status="off">Comentario de Facebook</small>
                    </article>
        <div class="comment-respond" data-status="on" data-action="toggle">
                        <ol class="comment-respond__list">
                            </ol>
            <button data-type="toggle" data-status="off" class="comment-respond__button">Ver respuestas</button>
        </div>
    </li>

        <li style="display:none;" class="list-item__comment" id="comment_item_respond_template" data-action="toggle"
        data-status="on" data-behavior="volatile">
        <article class="comment" id="comment_role_respond" data-action="layout" data-behaviour="">
            <header class="comment-header">
                <h4 class="comment-header__author" data-role="" itemprop="creator" itemtype="http://schema.org/Person">
                    <span itemprop="name" id="comment_authorname_respond"></span>
                </h4>
                <time id="comment_head_author_time_respond" class="comment-header__time" itemprop="commentTime"
                      content="" datetime="" title=""></time>
                <div id="comment_head_author_type_respond" class="comment-header__subscriber"><a href="#"></a></div>
            </header>
            <div class="comment-text">
                <p></p>
            </div>
        </article>
        <div class="comment-respond" data-status="on" data-action="toggle"></div>
    </li>
    <div id="break_full_roba04"></div>
</aside>
        
        </div>
    <section id="article__footer-nav" data-action="toogle" data-status="off" class="article__footer-nav">

    <a id="gallerynews_prev_mobile" data-type="prevnew" data-target="gallery_contentmobile"
       class="footer-nav__button footer-nav__button--prev" data-action="toggle"
       data-status="off" ><strong>Anterior</strong></a>

    <div id="gallerynews_footer" class="footer-nav__tools">
                    <p id="tools-heading" class="tools-heading"></p>
        
        <h3 class="tools-section" data-action="toggle" data-swipe="middle">
            <a id="footer_title"></a>
        </h3>
        <ul class="tools-share" data-action="toggle" data-swipe="bottom">

            <li class="tools-share__button tools-share__button--facebook">
                <button id="fb_footer" data-type="social" data-subtype="facebook" title="Compartir con Facebook" data-url="" data-title=""></button>
            </li>
            <li class="tools-share__button tools-share__button--twitter">
                <button id="tw_footer" data-type="social" data-subtype="twitter" title="Compartir con Twitter" data-url="" data-title=""></button>
            </li>
            <li class="tools-share__button tools-share__button--meneame">
                <button id="me_footer" data-type="social" data-subtype="meneame" title="Compartir con Menéame" data-url="" data-title=""></button>
            </li>
            <li class="tools-share__button tools-share__button--whatsapp">
                <button id="wa_footer" data-type="social" data-subtype="whatsapp"
                        data-url=""
                        data-title=""></button>
            </li>
            <li class="tools-share__button tools-share__button--comments">
                <button id="comments_middle" data-type="scroll" data-target="comments_template" data-value="0"></button>
            </li>
        </ul>
    </div>

    <a id="gallerynews_next_mobile" data-type="nextnew" data-target="gallery_contentmobile"
       class="footer-nav__button footer-nav__button--next" data-action="toggle"
       data-status="off"  href="https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20180530/comunidades-espana-fumadores/311219437_0.html"><strong>Siguiente</strong></a>

</section>

    <section class="article__arrow article__arrow--next" id="gallerynews_next"
             data-type="nextnew"
             data-target="self,article__arrow-news--next"
             data-action="toggle">

        <a  href="https://www.elespanol.com/ciencia/salud/20180530/comunidades-espana-fumadores/311219437_0.html">

                            <article class="article__arrow-news article__arrow-news--next"
                         id="article__arrow-news--next" >
                    <div class="arrow-news__img arrow-news__img--next">
                        
        
<img data-imgm="true" src="https://s4.eestatic.com/2018/01/26/ciencia/salud/Tabaco-Fumadores-Cancer-Enfermedades-Salud_280235664_62431185_280x158.jpg" srcset="https://s4.eestatic.com/2018/01/26/ciencia/salud/Tabaco-Fumadores-Cancer-Enfermedades-Salud_280235664_62431185_280x158.jpg 280w, https://s2.eestatic.com/2018/01/26/ciencia/salud/Tabaco-Fumadores-Cancer-Enfermedades-Salud_280235664_62431186_181x102.jpg 181w, https://s1.eestatic.com/2018/01/26/ciencia/salud/Tabaco-Fumadores-Cancer-Enfermedades-Salud_280235664_62431187_110x62.jpg 110w" sizes="10vw" alt="Un hombre disfrutando de su único cigarrillo del día.">

      

                    </div>
                    <div class="arrow-news__title arrow-news__title--next">
                        <p>
                            Estas son las comunidades de España en las que hay más fumadores
                        </p>
                    </div>
                </article>
            
            
                            <div class="article__arrow-button article__arrow-button--next">
                    <strong>Siguiente</strong>
                </div>
            
        </a>
    </section>


            <div class="modal-cookies" data-layout="cookies" id="pCookieModalV1" data-action="toggle" data-status="off">
    <div class="modal__container">
        <p class="modal__info">Utilizamos cookies propias y de terceros para mejorar su experiencia y nuestros servicios, analizando la navegación en nuestro Sitio Web. Si continúa navegando, usted está aceptando su uso, le informamos que puede retirar su aceptación cuando lo desee.</p>
        <a href="https://www.elespanol.com/politica_de_cookies/" class="modal__link" rel="nofollow">Política de cookies</a>
        <button id="acceptCookieEE" class="modal__btn">Aceptar</button>
    </div>
</div>
  <div class="content-up" id="content_up">
    <button class="arrow-up"></button>
  </div>
  
<footer class="footer">
  <section>
    <h2>EL ESPAÑOL</h2>

    
      <nav role="navigation">

        <ul>
            <li>
    <a  href="http://publicidad.elespanol.com/"  >
      Publicidad
    </a>
  </li>
  <li>
    <a  href="https://www.elespanol.com/branded/"  >
      Branded
    </a>
  </li>
  <li>
    <a  target="_blank"  href="http://eventos.elespanol.com/"  >
      Eventos
    </a>
  </li>
  <li>
    <a  href="https://www.elespanol.com/quienes_somos/"  >
      Quiénes somos
    </a>
  </li>


        </ul>

        <ul>
              <li>
    <a  href="https://www.elespanol.com/aviso_legal/"  >
      Aviso legal
    </a>
  </li>
  <li>
    <a  href="https://www.elespanol.com/politica_de_cookies/"  >
      Política de Cookies
    </a>
  </li>
  <li>
    <a  href="https://www.elespanol.com/contactar/"  >
      Contactar
    </a>
  </li>


        </ul>

      </nav>

    
    <small>© 2016 El León de El Español Publicaciones <abbr title="Sociedad Anónima">S.A.</abbr></small>
  </section>
</footer>
    </div>

    <div id="modal_login" class="modal" data-layout="login" data-action="toggle" data-status="off">
  <div class="modal-content container">
    <button class="close" id="modal_login_closer"><span>cerrar</span></button>
  </div>
</div>
</div>
<img src="//amplifypixel.outbrain.com/pixel?mid=00a523119d8439f1733c1e11457fbbbd79" width="1" height="1" border= "0" alt="" /></body>
</html>